Önsöz

İnsan, ancak hazır olduğu düşüncelerle karşılaşabilir.

İşte, “Schopenhauer Felsefesi” de, tüm söylenenlerin ötesinde bir gerçek olmalı diye düşünmeye başlayan okurun karşısında belirir. Nitelikli düşüncenin, bilgeliğin peşinden giden herkes, kendi saati geldiğinde, karşısında Schopenhauer’u görecektir.

Schopenhauer ile düşüncede buluşmanın en zorlayıcı yanı ise, dünya tarihine yön veren çoğu filozofta olduğu gibi anlaşılma problemidir. Bu kitabı yazarken amacım, felsefe serisinin ruhuna uygun olacak şekilde ve Schopenhauer’un derinliğini zedelemeyecek oranda, bu büyük düşünce insanının zengin düşüncelerini daha anlaşılabilir kılmaktı.

İnanıyorum ki bu kitap sonrası, Schopenhauer okumalarınızdan çok daha keyif alacaksınız. Hatta bazı fikirleri, onu kendinize yakın bulmanıza neden olacak.

Kalabalık içinde tek başına kalmış hisseden okura, düşündüğü kadar yalnız olmadığını hatırlatan, kayda değer bir yaşam için ilham veren, hayata sıra dışı düşüncelerle yaklaşan bir Schopenhauer kitabı ile sizi baş başa bırakıyorum.

Schopenhauer felsefesinin iyileştirici gücü her zaman yanınızda olsun!

Fırat Devecioğlu

Arthur Schopenhauer Kimdir?

1788’de, Danzig’de (Polonya) doğan Schopenhauer, zengin bir ailenin oğluydu. Prusya’nın, Danzig’in bağımsızlığına müdahalesi sonrası, tüccar babası Hamburg’a taşınma kararı aldı. Schopenhauer, 1793-1794 yıllarında Hamburg’da yaşadıktan sonra, kısa süreliğine eğitim için Paris’e geçti. 1803 yılında ise iyi bir eğitim alabilmesi için İngiltere’de yatılı bir okula yerleştirildi. Ancak burayı bir türlü sevemedi.

İki yıl sonra, babasının isteği ile Hamburg’da bir ticarethanede kâtip oldu. Ticaret hayatına yönelik eğitim aldı. Ancak iş hayatına ilgi duymuyor, hatta ticaretten nefret ediyordu. Hayatını akademik çalışmalara adamak istiyordu. Babasının intiharı sonrası, isteği hayata yönelme imkânı buldu. Annesinin desteği ile ticareti bırakıp, üniversiteye gitti. Annesi, oğlu ile pek ilgilenmeyen, onu sürekli eleştiren biriydi. Sanat dünyasında dostluklar kuran ve oğlu gibi yazar olan annesi ile Schopenhauer’un ilişkisi inişli çıkışlıydı. Schopenhauer, babasının ölümünden sonra, annesinin başka erkeklerle yakınlaşmasından ve flörtleşmesinden rahatsız oluyordu. Onu, hiçbir zaman sevemedi. Yetişkin olması ile birlikte annesinden oldukça uzaklaşmıştı. Karamsar düşüncelerinin temelinde bu problemli ilişki olduğu söylenir.

1809 yılında Göttingen Üniversitesi’ne gitti. 1819 yılında Berlin Üniversitesi’nde felsefe öğretmeye başladı. Sürekli eleştirdiği üniversitenin hocası olan Hegel’in ders saatleri ile kendi ders saatlerini çakıştırarak Hegel’e meydan okudu. Meşhur kibrine yenik düşerek, Hegel’i karşısına aldı. Ancak derslerine birkaç öğrencinin geldiğini görünce, üniversiteyi bıraktı. Frankfurt’ta tek başına yaşamaya başladı. Hayatı boyunca bir daha çalışmadı. Zengin ailesinden kalan miras ile geçimini sağladı. “Dünya Ruhu” adında kaniş cinsi köpeği ile her gün yürüyüşlere çıkardı. Buda dahil, pek çok Doğulu filozoftan etkilendi. Çalışma odasında Kant’ın bir büstü ve Buda’nın bir heykeli vardı. Büyük eseri İstenç ve Tasarım Olarak Dünya 1818’de yayımlandı. 1860’ta, beklediği üne kavuşmuş bir filozof olarak Frankfurt’ta öldü.

Schopenhauer felsefesine giriş: Hiçlikten varlığa geçiş: İsteme ilkesi

“Schopenhauer bir üslup dâhisi. Sadece dili için bile kesinlikle okunmalı.”

– Franz Kafka

Bir filozof, hem karamsar hem ilham verici olabilir mi?

İşte Arthur Schopenhauer...

Üzerimize karanlıkları ile geliyor. Ancak hemen arkasından güneş doğuyor.

Karamsar olduğu kadar ilham veren bir düşünür...

Schopenhauer, yaşamı bir tür “isteme dünyası” olarak niteler. Doğduğumuz andan, son ana kadar bir şeyler talep ederiz. Bitmek tükenmek bilmeyen arzuların kölesi oluruz. Doğmak, bir yanı ile “isteme okyanusuna” düşmek demektir.

Onun gözünden etrafa bakmaya ne dersiniz?

Sokakta yürüyenlere, iş arkadaşlarımıza, dostlarımıza derinlikle bakalım...

Hepsinin gözlerinde, hayaller, arzular, gelecekten beklentiler vardır. Sonu gelmeyen isteklerin karanlık gölgeleri, zihinlere birer karabasan gibi çökmüş durumdadır.

Çocukluktan bugüne, bizimle hareket eder bu gölge. Her anımızda, bir beklentinin nefesini ensemizde hissederiz. “Hadi şimdi” der, bazen “Şunları yapman gerekiyor” diye fısıldar.

Yukarıdan bize emir veren bir sese dönüşür. Zamanla onun kontrolüne gireriz. Küçük bir tembellik anında bile kendimizi suçlarız, başıboş geçen saatler rahatsızlık verir.

Yukarıdan emir veren ses, huzursuzluk çıkarır, “olması gerekenleri” önümüze serer. En sert patrondan daha patrondur. Biraz keyfimize baksak, karşımıza dikilir. İnsan, en çok kendine karşıdır.

Fark edemesek de, ilerlememiz gerektiğini bize sürekli dikte eden varoluşsal bir gücün egemenliği altında eziliriz.

Hayattan beklentilerimiz, son ana kadar bizi kendimizle baş başa bırakmaz. Yeni yarışlara sürüklenmemize neden olur. Ait olmadığımız yarışlarda kayboluruz. Her şey kendimizi unutarak başlar.

Schopenhauer’a göre varlığın özünde daha fazlasına ulaşma çabası vardır. Evrenin, doğanın, her şeyin kökeninde “isteme” ilkesi hükmünü sürdürür. Bu ilkenin evrensel niteliğini Napoleon örneği ile açıklar:

“Ölümden sonraki dirilişe inananlar, Napoleon’un sebep olduğu sayısız felaketin cezasını anlatılamaz işkencelerle çekmesini talep eder. Fakat o, aynı isteme sahip olup da aynı gücü elinde bulunduramayan diğer bütün insanlardan daha fazla suçlu değildir.”2

Sıradan insan, neden sürekli bir şeyler talep ettiğini tam olarak bilemez. Bulanık sularda, süslü hayallerin peşinde savrulur. Zamanla yoğunlaşan taleplerin arasında kendini kaybeder.

Seçtiği hayatı yaşadığına, bir iradesi olduğuna, bilinçli tercihlerle hayatını şekillendirdiğine inanır. Oysa dünyanın akışına kendini kaptırmıştır. İçgüdülerine teslim olmuştur. Rüzgârda savrulan bir yapraktan farkı yoktur.

Schopenhauer, koşan bir geyiği gösterir ve “Bak şurada, kırların içinde bir geyik koşuyor. O büyüyecek, yavruları olacak. Yavrularını birileri avlayacak. Sağa sola koşmaya devam edecek. Bir gün o da avlanacak” diye seslenir.

İşte bu geyik, kırlarda koşarken, neyi neden yaptığını bilmemektedir. Yavruları olur, onları kaybeder, tekrar gebe kalır ama neden böyle yaşadığını bilemez.

Sıradan insanın bu geyikten farkı yoktur. Mesleğini, eşini seçer, talep eder. Ancak gerçek anlamda tüm bunları neden yaptığını bilemez. “Nasıl oldu da böylesi bir hayata sahip oldum?” sorusuna cevap veremez.

Yaşamın içinde, insanın karşısına bir el belirir. Bir yeri işaret ederek ona “Koş!” diye bağırır. Kişi, işaret edilen yere doğru koşmaya başlar. Bu sırada “Kim için? Ne için?” diye soramaz. Sorabilmesi için, öncelikle durmayı bilmesi gerekir. Hedefli insan ise durmaz, sonuç odaklıdır, sorgulayamaz. Hedeflerine ulaştıktan sonra bile, bu sorulara yanıt veremez. Hatta üzerine düşünme ihtiyacı duymayanlar çoğunluktadır.

Dolayısıyla “isteme ilkesi” tüm varlık âlemindeki, örtük halde duran hakikattir. En ilkel hücreliden tutun da tüm evrene hâkimdir. Yaşam, bu gerçeğin etrafından oluşur. Kâinatın tüm canlılarında bu yasa geçerlidir. Yaşamda yürürlükte olan isteme ilkesi, hayatta her şeyin var olmasının kökeninde yatan yegâne unsurdur.

Hiçlikten, varlığa geçişin temelidir. Mesela bizim dünyada var olmamızın nedeni, anne ve babamızın çocuk istemesidir. Böylece, hiçliğin içinden geçerek varlığa dönüşürüz.

Bizi zorlayan bir yanımızdır sürekli arzulamak... Ruhumuzdan geçen rengi bu yönümüz belirler. Tatmin duygusu uğruna, arzularının tutsağı olmuş birey böylece oluşur.

Schopenhauer bu trajik durumu, bir yanı ile komik bulur:

“Eğer hayata küçük ayrıntılarıyla bakacak olursak ne kadar gülünç görünür. Mikroskopta görülen bir damla su gibidir, tekhücrelilerle kaynayan tek bir damla. Telaşla koşuşturup birbirleriyle mücadele etmelerine nasıl güleriz. İster bu su damlasında isterse insan hayatının küçük süresi içinde olsun bu korkunç etkinlikler komik bir etki yaratıyor.”3

2 Arthur Schopenhauer, İnsan Doğası Üzerine, Çev. Elif Yıldırım, Oda Yayınları

3 Irvin D. Yalom, Bugünü Yaşama Arzusu, Çev. Zeliha Babayiğit, Pegasus Yayınları

Schopenhauer felsefesi ve kâinatın arkasındaki güç: Kozmik irade

“Alman dilini sadece Schopenhauer’u orijinal dilinde okuyabilmek için iyice öğrendim.”

– Jorge Luis Borges

Schopenhauer, İsteme ve Tasarım Olarak Dünya adlı başyapıtı ile felsefe dünyasına yeni bir soluk getirmiştir. Düşünce tarihinde bir devrim etkisi yaratan kitabında, yaşamın sadece bir tasarımdan ibaret olduğunu belirtir.

Bu tasarımın (yaşam) “isteme ilkesi” ile oluştuğunu ifade eder. Hayat, sahici olmayan bir kartonun üzerinde yürümektir. Bir projenin tatsızlığını içerir. Bu nedenle hayat ile gerçek bir bağ kuramayız. Evrene yabancı hissetmemizin kökeninde, hayatın bir tasarım olması gerçeği vardır.

Ünlü filozof, “dünyanın bir yanılsama olduğunu” ifade eder ve bu tespitine açıklık getirir: “Onun arkasında, mutlak, değişmez, sonsuz ve sınırsız isteme yatar. İnsanların bütün yaşamı daha fazlasını istemeyle; bu nedenle yaşanan mücadelelerle, çatışmalarla, doyumsuzluklarla ve düş kırıklıklarıyla geçer. Bizi biz yapan şey olan kör istememiz, bütün acıların kaynağıdır.”

Hollywood yıldızı Jim Carrey, katıldığı bir televizyon programında, daha önce insanların gezegeni keşfettiğini düşündüğünü, şimdi ise gezegenin bizi keşfettiğine inandığını belirtmişti. Yaşayan bir tasarım olarak hayatı işaret etmesi bakımından, Jim Carrey’nin bu düşüncesinin, Schopenhauer felsefesi ile örtüştüğünü söyleyebiliriz.

Bu hayat tasarımının, isteme ilkesi etrafında oluştuğunu düşündüğümüzde karşımıza keskin bir soru çıkar:

Özgür irade var mıdır?

Felsefe tarihinin bu önemli sorusuna, Schopenhauer’un düşüncelerini takip eden Albert Einstein cevap verir: “Schopenhauer ile birlikte ben de özgür iradenin varlığına inanmıyorum.”

İnsanın varoluşu, özgür iradeyi içermez. Nasıl ki dünyaya gelmeyi seçmediyse, yaşamını da kendi belirleyemez. Sınırlandırılmış bir dünyada, onun için hazırda tutulan role bürünür. Hayallerinin peşinden gittiğine inansa da, önünde akan bir nehrin içinde kendini bulmuştur.

Bu durum, Blaise Pascal’ın “Beni buraya kim koydu?” sözünü hatırlatır.

“Düşünüyorum da... Ne kadar küçük alan kaplıyorum... Hakkında hiçbir şey bilmediğim ve benim hakkımda hiçbir şey bilmeyen uzayın sonsuzluğu ve sınırsızlığında kaybolup gitmişim. Bir korku sarıyor beni, orada değil de burada olmam için, o zamanda değil de şimdide yaşıyor olmam için hiçbir neden yok. Kim koydu beni buraya?”5

Pascal’ın bu önemli sorusuna yanıt Schopenhauer felsefesinden gelir; ünlü filozof, İsteme ve Tasarım Olarak Dünya adlı kitabında heyecan uyandırıcı bir keşfinden bahseder.

Schopenhauer’a göre, varoluşun kökeninde yatan isteme ilkesinin arkasında, başka bir güç vardır. Tasarım olduğu anlaşılamayan oluş (hayat), bu güç tarafından yönetilir. Hepimiz, tüm dünya, canlılar, var olan her şey onun kontrolü altındadır.

İsteme ilkesini elinde tutan bu güç, “kozmik irade”dir. Tanrı’ya benzer bir yanı vardır kozmik iradenin. Tüm kâinatı yönetir. Hayatı şekillendirir, doğanın yasalarını belirler. İsteme ilkesini kontrol eder. Varlığından haberdar olmasak da, yaşama dair her şeyi hâkimiyeti altında tutar. Doğal olduğu düşünülen, özde yapay bir form içeren bu tasarım hayatı oluşturan yegâne güçtür. Kâinatın arkasında saklanır. Tüm nedenlerin cevabıdır.

Gerçeği göremeyen, isteme ilkesinin peşinden sürüklenen, yaşamın yapaylığını fark edemeyen insan, kozmik iradenin kuklası sayılır...

Kozmik güç, onu ensesinden tutar, dünyaya fırlatır, bir rol verir ve piyonuna dönüştürür. Arzularının peşinde soluksuz koşturan ve bir türlü tatmin olamayan insanı yaratır.

Fizik bilimi, evrende üç büyük gücün olduğundan bahseder. Aralarındaki en zayıfı, bizim her an hissettiğimiz yerçekimi gücüdür. Yerçekiminden daha kuvvetli olan ikinci güç ise, karanlık maddedir.

Karanlık maddeyi, tüm fiziki varlığın temel yapıtaşı olarak düşünebiliriz. Nükleer Araştırma Merkezi’nin (CERN) peşinde olduğu bu maddenin, insanın, dünyanın varoluşunu açıklaması beklenir. Karanlık madde, duvarların, insanların içinden geçer. Gezegenimizin etrafını bir iskelet gibi sarmış durumdadır. Dünya’ya dışarıdan ışık tutulduğunda, karanlık bir gölge olarak gezegenimizin etrafını sarmış olduğu görülür. Dünya’yı bir el gibi, avucunun içinde tutar. Uzay boşluğunda, yörüngede durmasını sağlar. Hatta tüm gezegenlerin etrafını, karanlık madde çerçevelemiştir. Tümünü yörüngelerinde, kontrolü altında tutar.

Yerçekimi ve karanlık maddeden daha büyük olan üçüncü güç ise “dark power” olarak nitelendirilen karanlık güçtür. “Dark power” bilimin tespit edebildiği en büyük güçtür. Tüm kâinata hâkimdir ve evrenin genişlemesine neden olur. Evreni kontrol eder. Aklın sınırlarının alamayacağı kadar kudretli olan ve tüm kâinatı kucaklayan karanlık güç hakkında bilim dünyasının ulaşabildiği bilgi oldukça kısıtlıdır. Ancak, evrenin yüzde 60’ından fazlasına bu gücün hâkim olduğu bilinir.

Tüm yaşamın, kozmik iradenin kontrolü altında olduğunu ifade eden Schopenhauer’un düşünceleri, güncel fizik tartışmalarının en önemli konularından olan “dark power”ı hatırlatır. Bir diğer ifade ile fizik biliminin işaret ettiği karanlık güç ile Schopenhauer’un bahsettiği kozmik irade arasında benzerlik olduğunu söyleyebiliriz. Filozof, felsefesini inşa ederken, böylesi Tanrısal bir kuvvetten referans alır.

Schopenhauer’a göre, hayatın her anını sessiz sedasız yöneten, yönlendiren, biçim veren kozmik iradedir. İnsanlar, bu gücün iradesi altında yaşar. Gördüğümüz her şey, tabii değil, bir yanılsamadan ibarettir. Tüm canlılar, kozmik gücün tasarımı olan bir hayatın içinde debelenmektedir.

Bu iradenin hükmetme gücü, maşası olarak kullandığı “isteme ilkesi”nden gelir. Böylece yaşama hâkim olur. Sürekli bir şeyler hayal ederek arzulayan insan, kozmik güce hizmet eden birine dönüşür. Ne yazık ki bu dönüşüm, insanı ne mutlu eder ne de tatmin duygusuna ulaşmasını sağlar.

Bir başka ifade ile kozmik iradenin yönettiği dünyada mutluluk yoktur. Bu hayattan geçen herhangi bir ruh, bir süreç olarak mutluluğu tatma imkânı bulmamıştır. Özünde herkes, yarım ve eksik hisseder.

Çoğu insan, yaşanmamış mutlulukları olduğunu düşünür. Yarım kalmışlık inancı (hayali), sürekli acı çekilmesine neden olur. Uğraşımız, tatmin ve mutlu olabilmektir. Böylece içimizde yükselen isteklerin, arzuların çıkardığı fırtınaya kendimizi bırakırız.

Arzularına kavuştuğunda mutlu olacağını düşünen insan, önüne konan reçetelerin peşine düşer. Mutluluk reçetelerinin yazarı ise, kozmik iradedir. Böylece isteme okyanusundan başını kaldıramaz insan, tatmine ulaşamasa da, bir türlü oyundan kopmaz. Tekrar tekrar hayaller kurar. Yeni arzularını gerçekleştirerek mutlu olmayı düşler.

Bu durumun evrensel bir kusur olduğunu düşünen filozof, yaşlı insanların hayat tecrübelerini kanıt olarak ileri sürer:

“Doğuştan gelen bir kusurumuz var; hepimiz mutlu olmak için dünyaya geldiğimizi sanıyoruz. Bu kusurumuzu gidermedikçe, dünya gözümüze çelişkilerle dolu bir yer görünecektir. Çünkü her adımımızda, ister büyük ister küçük bir şey yapmış olalım, dünyanın ve insan hayatının, mutlu bir yaşam sürdürmeye olanak verecek biçimde tasarlanmadığını anlayacağız. İşte bu yüzden bütün yaşlıların yüzlerinde aynı ifadeyi, yani düş kırıklığını görmek mümkündür.”6

Kozmik irade, mutluluğu, bir havuç olarak insanın önüne koyar. Bu ihtimale inandırır. Ancak hayaline ulaşan her insan, bir süre sonra tatminsizlik yaşar. Beklediği doyuma ulaşamadığı için sürekli daha fazlasını ister.

Acı, böylece insan ruhunun derinliklerine kök salar. Schopenhauer’a göre doyuma ulaşmanın olanaksızlığı, yaşamın gereğidir.

Çünkü doyumsuz kalan insan, talep etmeye devam edecektir. Diğer bir ifade ile, insanın tatmin olmamasının, bir türlü mutlu hissedememesinin nedeni, yaşamın bizzat kendisinde bu duyguların olmamasıdır.

Mutluluk, imkânsızlıktır. Onu istemek ise, yaşamı henüz anlamayan insanların beyhude çabasıdır.

5 Steve Taylor, Çöküş, Çev. Fulya Özkan, Maya Kitap

6 Arthur Schopenhauer, Hayatın Anlamı, Say Yayınları, Çev. Ahmet Aydoğan

Schopenhauer’a göre ruhsal acıların ve mutsuzluğun kökeni

“Schopenhauer’un ilk sayfasını okuduktan sonra bütün sayfalarını okuyacaklarından ve dediği her kelimeyi dinleyeceklerinden emin olan okurlarındanım.”

– Friedrich Nietzsche

Schopenhauer’a göre, kozmik iradenin en büyük dayanağı, hayatın mutsuzluktan ibaret olmasıdır. Mutluluk, sadece, gerçekleşmeyecek bir ihtimal olarak vardır. Dokunacak kadar yakınızdır ona... Ama kimse avucunun içine mutluluğu alamaz.

Islak balığa benzer. Denizden yeni çıkan bir balık nasıl elle tutulamaz ise, mutluluk da bir türlü yakalanamaz.

Kendine engel de olamaz insan. İsteme ilkesi devreye girer. Yeni umutlara, arzulara yelken açar. Hayallerine ulaşsa da tatminsizlikten kurtulamaz. Yine de istemeye, arzulamaya devam eder. Kendini, isteme dünyasından koparamaz. Böylece, tatminsizlikten geriye sadece acı kalır. Her mutlu hayal, acı ile noktalanır.

Mutlu olma ümidi ile yaşayanlar, kozmik iradenin mutsuzluk saçan tasarım dünyasında, onları hiçbir zaman mutlu birine dönüştürmeyecek hayallerin peşinde koşmaya devam ederler.

Tasarım olarak var olan bu hayatın özündeki kaynaktan, sadece acı fışkırır. Çünkü kozmik güç, sıradan insanlara mutluluk bahşetmemiş, onları sürekli olarak mutluluk kovalayacakları, ama bir türlü tam iyi hissedemeyecekleri bir yaşam formunun içine fırlatmıştır.

Tatminsizlik, kozmik iradenin etrafında şekillendirdiği yaşamın olmazsa olmazıdır. Sistemin çarkları, doyumsuz kalan insanların sayesinde döner!

Tüm çaba ve gayretlerine rağmen, kişi hayatında hiçbir an, kendini tam, güvenli, tatmin olmuş, ağrısız, yani isteksiz hissedemez.

Yöneldiği hedeflerine ulaşsa bile, bir süre sonra kendini yine tatminsizliğin kucağında bulur. Yeni hayaller kurarak, acısını dindirmeye çalışır. Ancak her defasında hüsran yaşar. Böylece bir kısırdöngünün içinde sıkışıp kalır. Hayat, bir trajedi halinde yaşanır.

İşte bu nedenle, filozofa göre, yaşam sürekli bir acıdan başka şey değildir.

Schopenhauer, keskin görüşlerinde tatminsiz kalan arzuya odaklanır:

“Beraberinde getirdikleri umutlar ve korkularla akın akın gelen arzulara teslim olduğumuz sürece... Kalıcı mutluluğa ya da huzura hiçbir zaman kavuşamayız.”

Hayat, mutluluk vaat etse de, sadece acı sunar. Tüm canlıların yazgısı acıdır.

Etrafımız, trajedi yaşayan insanlarla çerçevelenir. Çoğunun kalbi hayal kırıklıkları ile doludur. Yeni umutlar ile ayakta kalmaya çalışır, dalgın bir ifade ile hayata bakar ve neler olduğunu anlamaya gayret ederler.

Hayatın reçetelerine tutunan ya da oyunu kuralına göre oynayanlar da acıdan kurtulamazlar. Sıradan insan, ister şöhretli olsun ister çok güçlü, yine de kalbini doyuma ulaştıramaz.

Hep daha fazlasına yönelir. Daha iyi araba, daha iyi ev, daha fazla şöhret istemeye devam eder. Güç peşinde koşmak sıradanlaşır. Çeşitli mutluluk senaryolarına sahiptir. Bir güç tarafından yönetildiğini fark edemez. Çünkü önündeki hayatı, doğal bir oluşum olarak görür, ona eleştirel bir gözle bakmaz, bakamaz. Böyle yaşayan birinin varlığı, kozmik iradeye hizmet etmekten öte başka bir anlam içermez.

Bir diğer ifade ile “zarların hileli” olduğunu göremez insan. Karton bir tasarımın içine düşmüştür. Düşe kalka yürümeye çalışır.

İradesi ona ait değildir. Karar alabildiğini, her şeyi kendi iradesi ile yapabildiğini düşünür. Oysa kozmik iradenin akışında sürüklenmektedir.

Kendine ve hayatına karşı yabancılık duygusundan kurtulamaz. Bir süre sonra, sahip olduğu şeylerin ona ait olmadığını hisseder. Bir başkasının hayatının içinde olduğunu fark etse de, yeni hayallerin peşinden giderek bu derin ve acıtan duygudan uzaklaşmaya çalışır.

Kaybolduğunu anlamış ve paniğe kapılmıştır. Bu anlarda, tatmini mümkün olmayan yeni arzular devreye girer. Sıradan insan, arzuların peşinde koşarken, kendi hayatına yabancı olduğunu unutur ya da bu gerçeği görmemezlikten gelir.

Kozmik güç, onu yakalamıştır. Ensesinden tutmaktadır. Bir süre oyalanabileceği hayatın bir alanına fırlatmıştır. Birey, kendi seçimi sandığı hayatı, gerçekle ilişiği olmayan boş umutlarla yaşar. İçi su dolu küçük bir kavanozun içine bırakılmış, her şeyden habersiz süs balığının umutsuz durumuna benzer varlığı.

Cehennemin içinde kalmış insanın, onu bir zavallıya çeviren mutluluk umudunu, gerçekten kaçma halini içeren bir çırpınma olarak görebiliriz.

Mutluymuş gibi görünür. Etrafına mutluluk oyunlarını gösterir. Oysa içsel dünyasında ana tema acıdır. İçten içe bir türlü doyuma ulaşamadığı için acı çekmektedir.

Hep güzel günlerin geleceğini hayal ederek kendini aldatır. Güzel günler gelse de, düşündüğü tatmine –daha önce defalarca yaşadığı gibi– ulaşamayacaktır.

Zayıf olduğu için, acı çektiğini kabul etmez. Arzu ve hayaller ile kendini uyuşturmaya devam eder. Kendi seçimini yaşadığını düşünse de, hayatı, kozmik iradenin elinde şekillenen bir oyuncaktır artık.

Geçmişte yaşadıkları, tercihleri, davranışları üzerine düşündüğünde, “İstedim ve yaptım” diyebilir. Gerçekte ise, onu bugüne getiren geçmiş yaşantıların nasıl oluştuğunu, neden böyle bir hayat yaşadığını tam olarak bilemez.

Sahici insan, hayatını sorguladığında, sarsıcı bir gerçek ile tanışır; tercihlerini kendi iradesi ile yapmamıştır. “Tüm bunlar nasıl oldu?” diye şaşkınla boşluğa sorar. Bir güç, bir el devreye girmiş, nasıl olduğunu anlamadan hayatı yön bulmuştur.

Ancak çoğu kişi, hayatının, iradesi altında gelişen tercihlerinin bir sonucu olduğunu düşünür. “Eşimle evlendim. Çünkü...” ya da “Bu mesleği seçtim. Çünkü...” diyerek yaşamına açıklama getirir. Oysa hayat, bilinenin aksine neden-sonuç ilişkisi içinde var olmaz. Önce sonuç vardır, arkasından ona bir “neden” üretiriz. Kısacası seçimlerimizi, ancak şimdi ürettiğimiz bir nedenle anlatabiliriz. Seçim sırasında “neden” yoktur. Sonuçlarla karşılaştıktan sonra, her birine mantıklı birer neden tayin eder insan. Søren Kierkegaard’ın dediği gibi, hayat ileri doğru yaşanır, ancak geriye doğru anlaşılır...

Yaşam neden böylesine acı ve mutsuzluğun omuzlarında yükselir?

Kozmik iradenin, isteme ilkesi ile ulaşmak istediği nedir? Bu güç, bizi birer piyona dönüştürürken neyi amaçlar?

Schopenhauer’a göre kozmik irade, türün devamını sağlamak ister. İnsanlık türünün ve diğer tüm canlı türlerinin sürekliliğini amaçlar.

Ancak neden böyle bir amacı olduğu bilinmez. Kör bir iradedir. Nedensizce hayatı şekillendirir. Yaşamı bu hali ile devam ettirmeye odaklıdır.

Kozmik güç, hayata fırlattığı insanların, sürekli isteklerinin peşinde koşmasını ve içgüdülerine teslim olmasını bekler. Yaşam, mevcut haliyle (acılar katlanarak) devam ederken, insanların aileleri, çocukları olur. İnsanlık türünün devamı, yeni doğumlarla sağlanır.

Benzer şekilde, geyikler, kediler, köpekler vs. tüm canlılar da içgüdülerinin kontrolü altındadır. Yaşar, büyür, kırlarda koşturur, zamanı gelince çiftleşir, yavruları olur. Bu kısırdöngü içinde soyları devamlılık kazanır.

Sürekli ilerleme beklentisi ile her an her dakika arzulara bürünebilen insan, gün gelir, çocuk sahibi olma düşüncesi ile buluşur. İçgüdüleri, bu hedefi için hazırda beklemektedir. Dünyanın dört bir yanında doğumlar yaşanır.

Her doğum, ölümün doğmasıdır. Türlerin devamı, içgüdülerin harekete geçmesi sonucu çiftleşme ile sağlanır. Kozmik gücün hayat akışı böylece serbest kalır. Acı güçlenir.

Schopenhauer’a göre, çocuk sahibi olma hevesi de dahil olmak üzere, insanlardaki daha iyiye ulaşma arzusu “mutsuzluk kısırdöngüleri”ni güçlendirir. İçgüdüleri hareketlenir. Başıboş savrulan bu dürtülerin kontrolüne girerler. Her şey, kozmik iradenin istediği, öngördüğü, tasarladığı şekliyle gelişir. Hayat, kendi dönüm noktasına doğru hızla sürükleme ustalığını, istisna göstermeksizin uygular.

Dünyanın, mutsuzluk ve acı ile donatılmış bu hali, kozmik gücün, türlerin devamını istemesinden kaynaklanır. Amacı uğruna, isteme ilkesini kullanır. Vaat ettiği iyi olma haline ulaşamayan insan çabalamaya devam eder. Böylece türlerin devamı sağlanırken, yaşamın ana teması değişmeyecek şekilde “acı” olarak kalır.

Schopenhauer’a göre insanlık, kozmik gücün, türün devamlılığını sağlayan kısırdöngüsü için, tatminsizliğe mahkûmdur. İnsanı hiçbir şey sonsuz mutluluğa götürmez. Tüm çabaların sonunda, elde avuçta kalan hüsrandır. Arzular katlandıkça, acı hayatın rengini griye boyar.

İnsanla beraber evrendeki tüm canlılar, süreklilik uğruna, acı çekmeye devam ederler. Bir kedi, içgüdülerinin esiri olarak yaşar, zamanı geldiğinde çiftleşir, yavruları olur, iki ay sonra kendi yavrularını tanıyamaz ve terk eder. Arkasından tekrar çiftleşir. Anne ve yavrular için acı devamlılık arz eder.

Sokaktaki bir köpek de acı çeker. Yemek bulamaz. Ona birileri kötü davranır. Ya da bir balık, aynı talihsizliğin kurbanıdır. Denizin içinde yüzerken, biri ona tuzak kurar, onu avlar ve yer. İnek, sütten kesilirse, kesime götürülür. Boğa, çiftleşmesi için zorlanır. 6 aylık kuzular daha lezzetli bulunur.

Acı, evrendeki tüm canlıların özünde, tam kalbinde yer edinir. Dünyaya gelmiş tekhücreliden insana kadar, tüm yaşayan, kalbi atan, nefes alan canlılar acı çeker. Üşürler, aç kalırlar, birbirlerini yerler, avlanırlar, neden yaptıklarını bilmeden çiftleşirler ve acıyı sürekli hale getirirler.

Ancak ve ancak tüm bu acı sayesinde, kozmik iradenin istediği devamlılık sağlanmış olur.

Istırabın kökeni, başlangıcı istemektir ya da daha fazlasına ulaşma çabasıdır.

Bu karanlık koridorun sonunda bizi bekleyen tek duygu ise korkudur. Mutsuz kalan insan ıstırap çeker ve içdünyasına korkuları taşır.

Schopenhauer felsefesi bakımından arzu, tatminsizlik ve acı kısırdöngüsü

“Schopenhauer felsefesi her bağlamda üstün bir manevi ve ahlaki kültürün temeli yapılmalıdır.”

– Richard Wagner

Schopenhauer, yaşamın özünün acıdan oluştuğunu düşündüğü için, hayata gelmeyi, rahatsız edici bir an olarak yorumlar.

Ona göre bizler, henüz doğmadan önce, hiçliğin mutlu sessizliği içindeydik. Ancak dünyaya gelerek, rahatsız edildik.

Büyük filozof, dünyada bizi hevesle karşılayan, arzu-mutsuzluk-acı kısırdöngüsünü aşabilmemiz için, sınırları çizilmiş bir hayat önerir:

“İsteklerimizi sınırlamalıyız, arzularımızı dizginlemeli, öfkemizi bastırmalı, bireyin sahip olmaya değecek şeylerden yalnızca sınırlı bir paya erişebileceği gerçeğini akıldan çıkarmamalıyız.”9

Ona göre, hiçbir arzunun tatmini mümkün olmadığı için, en akıllıca olanı bu hevesten vazgeçebilme iradesini gösterebilmektir.

Hayatta hiçbir arzunun nesnesi yoktur diyen Sigmund Freud, Schopenhauer’un bu tespitine katılır. Arzu, hayal edildiği anda, bilinçdışı alanda oluşur ve flu bir görüntüye sahiptir, net değildir. Tatmini mümkün değildir.

İhtiyaçlar ise, bilinçte var olur ve nesne bakımından karşılıkları vardır. Bir diğer ifade ile ihtiyacın nesnesi, belirgindir, tatmini mümkündür. Arabaya ihtiyaç duyan kişi, bu isteğinin nesnel karşılığını bulabilir. Ancak televizyon karşısında, reklamını izlediği spor arabayı arzu etmeye başladığı anda, bu arzu bilinçdışı bir alanda, flu halde belirir. Bir gün, o spor arabaya sahip olsa da, hayal ettiği tatmin duygusuna tam olarak ulaşamaz.

Çünkü arzunun, detayları net değildir. İstenen spor araba ama yol tutuşu ya da arabaya oluşacak ilgi, kişinin hayal ettiği gibi mi olacak? Motorundan, düşlediği ses çıkacak mı? Arzuladığı saygınlık ölçüsüne, araba ile sahip olabilecek mi?

Bu noktada önemli olan, kişinin düşündüğü şeyin, arzu mu, ihtiyaç mı olduğu meselesidir. Çünkü ihtiyaç ise, bir karşılığı olacaktır. Ancak arzu ise, nesnesi belirsiz olduğu için, kişi her türlü imkâna sahip olsa da, hayal ettiği tatmine ulaşması mümkün olmayacaktır.

Arzuladığı nesneleri elde edebilen insanı tek bekleyen, tam olarak hayalindekine ulaşamamanın bıraktığı doyumsuzluk duygusudur. Birey, yaşadığı hayal kırıklığından kurtulmak için –ve tatmin olacağı düşüncesi ile– daha fazlasını istemeye yönelecektir. Kozmik iradenin, insanları yutan kısırdöngüsü, böylece harekete geçecek, kişi neyi, neden yaptığını bilmediği bir hayat akışının içine yuvarlanacaktır.

Schopenhauer’a göre, çok mutsuz olmamanın en güvenilir yolu, çok mutlu olmayı istememektir. Arzularına set koyabilen biri, iradesine sahip çıkabilen üst insandır. Bu ancak, yaşamın özündeki mutsuzluğu, acıyı kabul etmekle mümkün olabilir:

“Her şeyden evvel hiçbir insan mutlu değildir; bütün hayatı boyunca hayali bir mutluluk peşinde koşup durur, onu nadiren ele geçirir ve ele geçirse bile, geçirmesiyle birlikte bir yanılsamadan, bir düş kırıklığından başka bir şey kalmayacaktır geride ve kural olarak sonunda bütün umutları suya düşecek ve limana bir enkaz halinde girecektir. O halde yalnızca her an değişip duran şimdiden ibaret olan ve şimdi sona eren bir hayatta mutluluk olmuş mutsuzluk olmuş hepsi birdir.”10

9 Arthur Schopenhauer, Parerga und Paralipomena

10 Arthur Schopenhauer, Hayatın Anlamı, Çev. Ahmet Aydoğan, Say Yayınları

Schopenhauer felsefesinin iyileştirici gücü: Kahramanca bir hayat

“Onu okumak bana ifade edilemez bir biçimde zevk verdi. Dedikleri tamamıyla doğru.”

– Søren Kierkegaard

Sarsıcı ve karamsar düşünceleri, geniş kitlelere ulaşmasına rağmen, dünyada Schopenhauer ile bağlantılı intiharların yaşanmaması, üzerinde durulması gereken önemli bir konudur.

Yakın arkadaşı Goethe, Schopenhauer’un aksine, dışadönük ve hayatı dolu dolu yaşayan biri olmasına rağmen, Genç Werther’in Acıları adlı klasik kitabı yayımlandıktan sonra, dünyanın farklı coğrafyalarında yüzlerce intihar vakası yaşanmıştır. “Werther intiharları”nın günümüze kadar devam ettiği bilinmektedir.

Oysa Schopenhauer’un, içinden çıkılması zor ve karanlık düşünceleri, beklendiği gibi, intihar vakalarına yol açmadı. Bu durumun nedeni, filozofun, acı, tatminsizlik, doyumsuzluk gibi keskin gerçekleri ortaya koyduktan sonra, okurlarını, takipçilerini yarı yolda bırakmamış olmasıdır.

Bir başka ifade ile Schopenhauer felsefesi, “Gerçekler bunlar, şimdi ne yapmalı?” sorusuna, güçlü yanıtlar içerir.

Filozof, yeni ve ilham verici bir değerler sistemini inşa etmeye yönelmiştir. Ona göre intihar etmek, zayıflıktır. Gerçekleri kabul edemeyen, zayıf ve sıradan insanların seçtikleri bir yoldur. Önemli olan yaşamın gerçeğini gören ve yaşamdan korkmayan üstün insan olabilmektir.

Kozmik iradenin isteme ilkesi, ancak feragat etme ile işlevsiz kalır. Kişi önce “feragat” etmesini bilmelidir. Bir piyon olmaktan kurtulmak için bir şey istememeyi öğrenmelidir.

Schopenhauer’a göre, kozmik iradenin mutsuzluk saçan oyunu, feragat etmesini bilen üstün insanların sayesinde bozulacaktır.

Ona göre, ün, şöhret, cinsellik, tüm bu isteme, tutku, arzular dünyası insana sadece acı verir, kim ki feragat ederse, üstün kişidir. İstememek, hayattan bir şey beklememek ve nihayet feragat etmek, bu felsefenin öncelikli konusudur. Bir diğer ifade ile yaşamın temelinde acı ve mutsuzluk olduğu gerçeğini gören ve bu durum karşısında, feragat ederek sıradanlıktan kurtulan kişi üstündür.

Üstün insan, kozmik iradenin ürküntülü gerçeği karşısında etkilenmez, hayattan vazgeçmez. Kozmik gücün, kendi amacı doğrultusunda (türün devamı) onu kullanmasına izin vermez. Kör iradenin oyununu bozabilmek için, isteme dünyasından kendini kurtarır. Feragat eder ve mutluluk tuzağından uzaklaşır.

Gerçeği olduğu hali kabul eden ve feragat eden üstün insanın, hayatına kazandırması gereken bir başka önemli erdem ise, “merhamet”tir.

Kişi, diğer canlılara, insanlara, tüm yaşayanlara merhametle yaklaşmalıdır. Etrafında gördüğü her canlının acı içinde olduğunu bilmeli ve etrafına edebildiği kadar yardım etmelidir.

Dünya, bitmek bilmeyen acıların sürekli üretildiği bir yerdir. Bu gerçeği gören ve feragat ederek, tuzaktan kendini kurtaran kişi, kâinatın en yüce değeri olan merhameti, yaşamının merkezine alacaktır.

Böylece doğaya, insanlara, hayvanlara bir katkıda bulunacak, bir nebze de olsa acıların hafiflemesinde sorumluluk üstlenecektir.

Feragat etmiş, merhametli insan, öz-aşkın olmayı deneyimler.

Kendisi dışındaki canlılar için bir şeyler yapar, katkıda bulunur. Ben bu hayattan ne alırımdan ziyade, ben bu hayata ne katarım diye düşünür.

Kabuğunu kırmıştır. Diğer insanların, bitkilerin, canlıların acı içinde olduğunu bilir ve bir nebze de olsa acılarını dindirecek şekilde, onlara destek olur, yardım eder.

Hayata kahramanca bir katkı sunar. Bu kahramanlık, susuz kalmış bir bahçeye bakmak ya da sokak kedilerini beslemek de olabilir. Önemli olan kişinin, kendisi dışındaki canlılar için, öz-aşkın davranabilmedir. Böylece, küçük şeylerle mutlu olmaya çalışan sıradan insan olmak yerine, gerçeği gören ve ulvi amaçlar edinerek kahramanca bir hayatı tercih eden üst insana dönüşür.

Evrene katkı sağlayan insan, hayata karşı hissettiği yabancılık duygusundan kurtulur. Katkı sağladıkça, “mutluluk illüzyonu”ndan kurtulur ve kendini yaşama ait hissetmeye başlar.

Bir diğer önemli mesele, bu hayattan geçerken, kimseye, hiçbir şeye zarar vermemektir. İnsan attığı her adımı bile kontrol etmelidir. Çünkü ayağımızın altında, göremediğimiz canlılar olabilir. İstemeden de olsa, hayatta yeni acıların yaşanmasına neden olabiliriz. Önemli olan, geride en az zarar/acı bırakacak şekilde yaşamaktır.

Schopenhauer, merhamet etme ve yeni acılara neden olmamak konusunda, hayvanları önceliklendirir. Onlara karşı bir sorumluluğumuzun olduğundan bahseder. Vejetaryen olan filozof, dünyada hayvan haklarının kurucu metinlerini kaleme almıştır. Hayvanların da duyguları olduğunu, acı çektiğini belirtir. Frankfurt’ta hayvan haklarına yönelik yürüyüşler yapmıştır ve ilk hayvan hakları bildirilerinde imzası vardır.

“Hayvanlar ve insanların aynı madde ve tozu paylaştığına ilişkin bu son derece basit ve sorgulanamaz gerçek, insanların zihinlerinde yer ettiği zaman, hayvanların gerçekten hakları olacak ve canları rezil bir serserinin ruh hali ve vicdansızlığına bağlı olmaktan kurtulacaktır. Ancak o zaman, şarlatan doktorlar sayısız hayvan üzerinde en cani işkenceleri deney adı altında uygulayamayacak, tüm tuhaf ve cahilce arzularını gerçekleştiremeyeceklerdir.”12

Dünyaya “mide” ile gelmemiz, acıların sürekliliğini sağlar. Midemiz olduğu için acıkırız. İnsanlar hayvanları yer, hayvanlar da birbirini yerler ve acı katlanarak artar. Bu durum kozmik iradenin isteme ilkesini destekleyen, trajediyi, mutsuzluğu çoğaltan bir durumdur.

Üstün insan, gerçeği görür, feragat ve merhamet eder, hayvanların hakları olduğunu bilir. Böylece kozmik gücün acıları çoğaltan oyununu bozar. Sonuçta üst insan, acı ve mutsuzluk üzerinde yükselen hayatı, olduğu hali ile gören ve bu gerçek karşısında olumlu bir tutum geliştirendir.

12 Arthur Schopenhauer, Parerga und Paralipomena

Schopenhauer felsefesine Friedrich Nietzsche’nin katkıları

“Yardımseverliği kimse etik ve sosyal açıdan daha derin temellendirmedi.”

– Karl Marx

Schopenhauer’un en ünlü öğrencisi elbette Friedrich Nietzsche’dir.

Nietzsche, filozofun İsteme ve Tasarım Olarak Dünya adlı başyapıtını, eski bir kitapçıda, tuhaf bir rastlantı sonucu bulur. İçi kitapla dolu bir sepetten rasgele bir kitap seçtiğinde, karşısına bu eser çıkar.

Sayfalarını karıştırdığında ise, kendi deyimi ile bir aynanın karşısına geçmiş gibi hisseder. Felsefe kariyeri, bu kitabı okuması ile başlar ve Schopenhauer’un en güçlü takipçisine dönüşür.

Hatta filozofun bahsettiği “merhamet” erdeminden ne kadar etkilendiği, akli dengesini kaybettiği söylenen kazada kendini gösterir. Bir meydanda yürürken, at arabası kullanan bir adamın, atını kırbaçladığını görür Nietzsche. Arabanın önüne kendini atar. Kollarını açarak, ata sarılmaya çalışır. Tehlikeli bir kaza gerçekleşir.

Ona göre Schopenhauer, benzersiz bir filozoftur. Hiçbir kuruma (devlet ya da üniversite), topluluğa ya da kişiye bağlı kalmadan değerler sistemini yaratabilmiştir. Felsefi gücü, hayatı boyunca özgürce üretim verebilmiş olmasında saklıdır.

Bağımsız oluşundan oldukça etkilenen Nietzsche’ye göre, bir öğretmen filozoftur Schopenhauer. Eğitimci Olarak Schopenhauer adlı kitabında, bu düşüncesini temellendirir.

Schopenhauer’un acı karşısındaki tereddüt etmeyen görüşlerinin, Nietzsche’nin en önemli teorilerini oluşturmasında etkili olduğunu söyleyebiliriz.

Nietzsche’ye göre Tanrı ölmüştür. Böylece sonsuz kurtuluş amacı kalmamıştır (cennete ulaşma). İnsanları tek bekleyen özgürlüktür. Özgürlüğün korkunç bedeli ise anlamsızlık sorunudur. Anlamsızlık çağının kapıları, Tanrı’nın öldüğünden emin olan insanlar için açılmıştır artık. Schopenhauer’un bahsettiği ve tüm varoluşun özündeki acının nedeni, Tanrı’nın ölmesi ile başlayan bu anlamsızlık çağıdır. Nietzsche’nin felsefi çabası, acıya rağmen hayatı olumlu hale getirebilecek bir çözüm yolu bulmaktır.

Schopenhauer etkisini, Nietzsche’nin bir başka önemli düşüncesi olan “sonsuz dönüş” teorisinde de görebiliriz. Acının tartışılmaz varlığı ile beraber, yaşamda her şeyin tekrar ettiğinden bahseder Nietzsche.

Tüm acılar, tecrübeler, anılar, birer tekrardan ibarettir. Yaşam, sonsuz dönüş içinde oluşur. 20’li yaşlarında, bir konuda, olumsuz bir tecrübeye sahip olan birisi, 30’lu ya da 40’lı yaşlarında da, benzer bir durumla karşılaşacaktır.

Koşullar aynı olmasa da, yaşanmış bir mesele, insanın karşısına tekrar çıkar. Acı bir deneyim, zaman içinde tekrar edecektir. Önemli olan o acının, kişiyi öldürmemesidir.

Nietzsche, “Bizi öldürmeyen şey güçlendirir” sözü ile acıdan bir tür keyif almayı değil, bizzat zor bir durumdan sağ salim çıkan kişinin, ileride, benzer bir problem karşısında, çok daha güçlü olabileceğini ifade etmektedir.

Hayat, öncesinde hazırlık yapılamayan bir sınav yeri değildir. İnsana, sürekli hazırlık yapma ve kendi dönüşümünü yaratma fırsatı sunar. Nietzsche’nin bu düşüncesini, piyanist örneği ile açıklayabiliriz. Bir piyanist, önündeki bir besteyi çalarken, önce tek tek notalara bakar ve arada hatalar yapar. Ancak bestenin üzerine çalıştıkça, mazhar olur ve artık notalara bakmaya ihtiyaç duymadan o besteyi çalabilir.

Sonsuz dönüş teorisine göre, acılar karşısında devrilmeyen insan, bir yaşam ustasına dönüşebilir. Hayatı, coşkulu ve iyimser bir şekilde kucaklamak, ancak sonsuz dönüşe inanarak mümkün olabilir. Hayatın zorlukları karşısındaki tutumumuzu, ancak böylesi bir inançla güçlendirebiliriz.

Bu düşüncesinden ilk kez, Şen Bilim’de bahsetmiştir:

“Yaşadığın ve yaşamakta olduğun bu hayatı, yeniden ve sayısız kere daha yaşamak zorunda kalacaksın; içinde yeni hiçbir şey olmayacak: Yaşamındaki her acı, her sevinç, her bir düşünce ve her bir soluk, tarif edilemeyecek kadar küçük ya da büyük her şey, arka arkaya ve aynı sırayla, sana dönecek – ağaçların arasından süzülen şu alacakaranlık ve şu örümcek bile, şu an ve ben kendim bile. Varoluşun sonsuz kum saati, içinde toz lekesi olan sen ile yeniden ve yeniden baş aşağı çevrilecek.”14

Nietzsche’ye göre, bir arkadaşımız aşk acısı çekiyorsa, ona, başını koyması için yumuşak omzumuzu değil, sert kayalıkları göstermeliyiz. Acısını yaşayabilen kişi, bu durumdan güçlenerek çıkma fırsatı yakalayabilir ve benzer bir durumla karşılaştığında bir yaşam ustası gibi davranabilir.

Nietzsche, sonsuz dönüş düşüncesini (ya da bengi dönüş denilir) yaşadığı bir aşk acısı ile keşfetmiştir. Üst üste iki evlilik teklifinin, sevdiği Lou Andreas Salome tarafından reddedilmesi sonrası ağır bir çöküş yaşadığı sırada, hayatta her şeyin tekrar ettiğini fark etmiştir. Böylece, aşk acısının üstesinden gelebilirse, yeni sevgilere de ulaşabileceğine inanır. Kendi düşüncelerinden destek alarak, bunalımdan çıkmış ve başyapıtı olan Böyle Buyurdu Zerdüşt adlı kitabı kaleme alabilmiştir.

Nietzsche’ye göre, öğretmeni Schopenhauer karamsar değil, aksine, keskin zekâsı sayesinde, yaşam konusunda insanlara ilham verebilecek düşüncelerin temelini oluşturabilen gerçekçi bir filozoftur. Sadece okurlar iyi hissetsin diye, kendinden öncekiler gibi, mutluluk filozofu olmamıştır. Gözünü sakınmadan, gerçeklerin üzerine gidebilmiştir. Kahramanca bir hayata ulaşma konusunda insanlara rehberlik yapmıştır.

14 “Jean-Luc Nancy’nin Siyaset Felsefesinde Çoğulculuk ve Demokrasi”, Ata Demir, Doktora Tezi

Arthur Schopenhauer’un hayatı, kusursuzluk hayali ve varoluşsal sıkıntılara karşı önerileri

“Bir ailenin içinde iki dâhinin olduğunu

hiç duymadım.”

– Johanna Schopenhauer

(Arthur Schopenhauer’un annesi)

Schopenhauer, ilham veren düşünce sistemini yaratırken, gündelik yaşamına özen göstermiş ve felsefesini takip edenlere, nasıl yaşamaları gerektiğine yönelik önerilerde bulunmayı ihmal etmemişti.

Schopenhauer için, Frankfurt’un münzevisi denir. Pek kimseyle görüşmezdi. Sosyal hayatı ya da kalabalıklar içinde yeri yoktu. Şahsına münhasır bir yaşam yolu seçmişti. Ona göre bir deha, kalabalıkta, toplumsal düşüncenin bir parçası olarak yaşayamaz. Dehalara yakışan, kendisine benzer şekilde münzevi olmalarıdır.

“İnsanın bu dünyada yalnızlık ya da bayağılıktan birisini seçmekten başka şansı yoktur.”16

Schopenhauer, hayatı boyunca kiralık evlerde yaşadı. Evinde her zaman çok az eşya vardı. Bir bakıma, az insan, az eşya düşüncesinin vücut bulmuş örneğiydi. Ona göre kişi, ihtiyacından fazla nesneyi, eşyayı etrafında bulundurmamalıdır. Bu açından günümüz minimalizm düşüncesinin Schopenhauer’dan referans aldığını söyleyebiliriz.

Günlük yaşamındaki en belirgin ritüeli yürümekti. Schopenhauer, gün içinde uzun yürüyüşlere çıkar ve düşüncelerini bu esnada olgunlaştırırdı. Ona göre, insan ruhuna en iyi gelen aktivite yürümektir. Öğrencisi Nietzsche de, benzer şekilde, en verimli eserlerini, uzun yürüyüşler sonrası kaleme almıştı.

Günümüzde Murakami’nin Koşmasaydım Yazamazdım adlı eseri, bu düşünceye yakın bir değerlendirme olarak karşımıza çıkar. Murakami’ye göre, sağlıklı üretimler (yaratıcı, yenilikçi) ancak sağlıklı insanlardan çıkar.

Schopenhauer, İsteme ve Tasarım Olarak Dünya adlı başyapıtını tamamladığında Berlin Üniversitesi’nin kapısını çaldı. (Bu eser, filozofun doktora tezidir.)

Üniversitenin ünlü hocası olan Hegel, Schopenhauer’un yazdıklarını okur okumaz, bir deha ile karşılaştığını anlamıştı. Büyük filozofun eşsiz düşünceleri ile felsefe tarihinde yeni bir sayfanın açılacağını öngördü. Schopenhauer, dünyada ilk defa, karamsar fikirler üzerinden bir çıkış yolu sunuyordu.

Hegel, Schopenhauer’un tezine onay vererek, onun üniversiteden kabul almasına imkân sağladı. Böylece filozofun çok kısa sürecek eğitmenlik hayatı, Berlin Üniversitesi’nde başlamıştı.

Ancak bu dönem, ikili arasındaki meşhur çekişme kendini gösterdi. Hegel, felsefenin rock starıydı ve düşünceleri büyük hayranlık kazanmıştı. Bu ilgiyi gören Schopenhauer, kıskançlık duygusu ile tuhaf bir tutum sergiledi.

Derslerini, Hegel’in ders verdiği sınıfın tam karşısına aldı. Hegel’in öğlen 2’de dersi varsa, Schopenhauer’un dersi de, tam karşı sınıfta saat 2’de başlıyordu. Ancak Hegel’in sınıfı, popülerliğinin de etkisiyle, öğrencilerle dolup taşıyor, Schopenhauer’un sınıfında ise sadece birkaç öğrenci oluyordu.

Bu durum sadece bir hafta sürdü. Çünkü Schopenhauer, o haftanın sonunda, üniversiteyi terk etti. Öğrencilerin, üniversitenin, onu anlayacak kapasitede olmadığını düşünüyordu. Böyle bir yerde ders vermek onun için vakit kaybından ibaretti. Böylece üniversitedeki eğitmenlik hayatı sadece bir hafta sürebilmişti.

Üniversiteden ayrılmasının arkasında, Schopenhauer’un iflah olmaz kibir duygusunun etkili olduğunu söyleyebiliriz. Tezini onaylayarak üniversitenin kapılarını açan Hegel’e karşı düşmanca tutumu, böylesi bir sonu hazırlamıştı.

Schopenhauer, zengin ailesinden kalan miras sayesinde, hayatının sonuna kadar, ücretli bir işte çalışmak zorunda kalmadı. Ekonomik özgürlüğü, bağımsızlığını koruyabilmesini sağladı.

Üniversitedeki bir hafta dışında, maaşlı bir işte hiç çalışmadı. Varlıklı ailesinden kalan miras ile geçimini sağladı. İyi derecede muhasebe bilgisine sahipti. Bu bilgisine güvenerek tuhaf bir bütçe hazırladı.

Sağlığına dikkat etmesi durumunda, elli yıl daha yaşayabileceğini öngörüyordu. Ailesinden kalan miras ile ömür boyu yaşam masraflarını karşılayabilecek bir gelir/gider bütçesi hazırladı. Hafta hafta takip ettiği bir çizelgeye göre harcama yapıyordu. Bu plana hep sadık olarak yaşadı. Mirasını adım adım tüketti. Kimseden borç almadı, kimseye borç vermedi. Öldüğünde ise, geriye bir miktar parası kalmıştı. Bu miktarı, Prusya savaşında ölen askerlerin dul eşlerine bıraktı.

Maddi imkânı sayesinde, yaşamı boyunca, entelektüel bağımsızlığını koruyabildi. Fikirlerini, herhangi bir çekince olmaksızın üretime çevirmeyi bildi. Felsefi konulara objektif yaklaşımı, saygınlık kazanmasında en büyük destekçisi oldu.

Bir diğer şanslı olduğu konu da, varlıklı ailesi sayesinde çok iyi bir eğitim almış olmasıdır. Bir İngiliz’den daha iyi bir İngilizceye hâkimdi. Deha olduğu konusunda ilk işaretlerini erken yaşta vermeye başlamıştı. Henüz onlu yaşlarındayken, felsefi metinler okuyor, anlamlandırabiliyordu.

Babası, dönemin yetenekli bir tüccarıydı. Başarılı girişimleri ile bilinirdi. Hayali oğlunun şirketlerinin başına geçmesiydi. Ancak ne yazık ki takıntılı bir ruh haline sahipti. Küçük şeyleri mesele ederdi. Babası intihar ederek yaşamına son verdiğinde, Schopenhauer henüz 17 yaşındaydı.

Bu intiharın arkasından, Schopenhauer, annesi ile inişli çıkışlı ilerleyen bir ilişki yaşadı. Bu problemli ilişkide en çok etkili olan, Schopenhauer’un annesinin etrafında dolaşan ve onun zenginliğine gözünü dikmiş “kadın avcılarına” şahit olmasıdır. Anne Schopenhauer, oldukça ilgi çekici, güzel bir kadındı ve etrafından gelen ilgiyi karşılıksız bırakmıyordu.

Kimi araştırmacılar, Schopenhauer’un karamsar felsefi dünyasının nedeni olarak, ailesini işaret eder; babasının intiharı ve annesinin yaşam şekli, Schopenhauer’un hayata karşı öfkelenmesine, sosyal iletişim kurmasında problem yaşamasına neden olmuştur.

Bu eleştirel görüş, Irvin D. Yalom’un, Schopenhauer üzerine kurguladığı Bugünü Yaşama Arzusu adlı kitabında da karşımıza çıkar. Yalom, Schopenhauer’u, kendi uzmanlık alanı olan psikoloji dünyasına çekerek, onun felsefesinin, çocukluk döneminde yaşadıkları ile keskinleştiğini ortaya koyar.

Irvin D. Yalom, önemli bir düşünür olarak, kayda değer bir üretim bırakabilmek adına, Schopenhauer’u düşünsel anlamda karşısına almış ve tecrübeli olduğu psikoloji konusunda onu değerlendirmeye gayret etmiştir.

Oysa düşünce dünyasında, küçük Schopenhauer’un yaşadığı trajedilerden ziyade, onun ortaya koyduğu güçlü felsefesi ile ilgileniriz. Çünkü dünyaya yön veren felsefesi, kişisel yaşamından çok daha büyük ve anlamlıdır. Schopenhauer felsefesi öylesine güçlüdür ki bu zengin birikimi, kişisel hayat öyküsü ile değerlendirmek ona haksızlık olur.

Eksik Schopenhauer okumalarında, iki türlü refleks karşımıza çıkar. Kişi onun değerler dünyasını tam olarak incelemediğinde, Schopenhauer’a karşı bir önyargı besleyebilir. Keskin düşünceleri, hoş karşılanmayabilir. Oysa bu durumun yaşanmasının en önemli nedeni, Schopenhauer’un birkaç düzyazı ya da özet bilgi ile anlaşılabilecek bir düşünür olmamasıdır.

Schopenhauer, okurları ve takipçileri için (tüm kayda değer düşünürler gibi) bir değerler sistemi ortaya koymuştur. Onun dünyasında, hayatın tüm renklerine yönelik bir söylem geliştirdiğine şahit oluruz. Schopenhauer, okurlarını, hiçbir konuda yalnız bırakmaz. Aşk, ilişkiler, dostluk, doğa gibi tüm konular hakkında çok yönlü zengin bir kavrayış ortaya koyar.

Eksik Schopenhauer okumalarında, bir diğer karşımıza çıkan refleks ise onu, felsefenin, düşüncenin tanrısı olarak görme eğilimidir. Oysa felsefi incelemelerde, taraftar olmadan, düşünce ile aramıza mesafe koyarak konuları değerlendirmek, entelektüel birikim için gerekli bir unsurdur. Böylece eleştirel bakış açımızı koruyabiliriz.

Schopenhauer, ne felsefenin tanrısı ne de kişisel hezeyanlarının bir yansımasıdır. Ortaya koyduğu üretimler ile düşünce tarihine yön veren en önemli filozofların başında gelir.

Onu bu derece önemli yapan yegâne unsur, hayatın amacının mutluluk olduğunu öne süren pek çok filozofun aksine, yaşamın, sadece acıdan oluştuğunu, mutluluk diye bir kavramın var olmadığını, gerekçeleriyle ortaya koyabilmesidir. Yaşamı, kozmik irade ve isteme ilkesi ile açıklaması, dünyanın bir tasarımdan ibaret olduğunu söylemesi de, düşünce tarihinin en önemli ilkleri arasındadır. Diğer düşünürlere kıyasla, erdemi, felsefesinin baş tacı yapması, onun ne derece farklı bir filozof olduğunu ortaya koyar.

Schopenhauer’un hayali, sıradan insanın zincirlerinden kurtulup, üst insana dönüşebilmesidir. Çünkü acıyı gören üstün insan, küçük mutlulukların peşinden koşmayacak ve feragat edecektir. Etrafına, insanlara, canlılara “katkı” sağlayacak şekilde ulvi amaçlara yönelecek ve kahramanca bir hayatı seçecektir.

Üstün insanın “merhamet” erdemi ile harmanlanmış olması, Schopenhauer için kritik öneme sahiptir. Çünkü ancak acı çeken ve bir türlü mutlu olamayan insanların ya da neyi neden yaptığını bilmeyen hayvanların dramını görebilen kişi, kalbinde “merhamet” besleyebilir ve kendi dışındaki dünyaya katkı vermek için harekete geçebilir.

Bu noktada “görebilmek”, dış dünyada olan bitenlerin farkında olmak kritik bir kavram olarak karşımıza çıkar. Ancak kendi ile meşgul olmayan, dış dünyayı izleyebilen insanlar görebilirler. Viktor Frankl’ın deyimi ile sağlıklı göz etrafına bakar. Eğer sağlıklı bir ruh haline sahipsek, dışarıya bakabilir ve üst insan olarak, dünyada yapılmaya değerli bir konuda inisiyatif alabiliriz.

Ancak gözümüze, sağlıklı olmadığında, bir şey batmışsa, aynada bakarız. Çoğunlukla, bunu en son ne zaman yaptığımızı hatırlamayız bile. İşte sağlıklı insan da, evrene bakar, öz-aşkın davranır ve dış dünyada katkı sağlayabileceği, yapılmaya değer bulduğu alanlara yönelir.

Sıradan insanlar ise, “Hayata ne katabilirim?” diye değil de daha ziyade, “Bu hayattan ne alabilirim?” diye düşünürler. Kendi mutluluklarına odaklanırlar ve zamanla birer mutluluk avcısına dönüşürler.

Birtakım geçici hazları, mutluluk olduğunu sanabilirler. Sürekli kendi ile meşgul olan sıradan insan, önünden akıp giden yaşamı göremez. Kendi içinde yaşam amacı ya da mutluluk arama gibi beyhude çabaların içine düşer.

Kişinin kendi içinde anlam araması, bir açıdan kendi uçurumuna bakmasıdır. Uçurum da kişiye bakar. Kısacası, sıradan insan kendi küçük dünyasında, küçük mutluluk hayalleri peşinde debelenip durur. Önüne konan yaşam formunu sorgulamadan kabul eder ve “oyunu kuralına göre” oynar.

Schopenhauer felsefesi, kusursuzluğu simgeler. Önemli olan hayatta en iyisine, en faydalısına ulaşmaktır. Feragat etmiş, merhamet sahibi üstün insan, en az kendini düşünecek şekilde, kahramanca bir hayat idealine yönelir. Hayata, doğaya, insanlara yardım eder, katkıda bulunur. Dünyanın acısını hisseder ve bu acı karşısında olumlu bir tutum geliştirir.

Üstün insan, kusursuzluğun peşinde olandır. Bir şey yapıyorsa, bu yaptığı şeyin hatasız ve insanlığın faydasına dokunacak şekilde olmasına değer verir. Bu düşünceye göre, bir arabanın üretiminde çalışan mühendis, en iyisine odaklanır. Yaptığı işin, insanlık için bir değer olduğunun farkındadır. Kusursuzu hedefler.

Schopenhauer’un kusursuza ulaşma, hataya yer bırakmayan anlayışı ve insanlık için bir değer oluşturma odağı, Alman felsefesinin derinliğini oluşturur. Günümüzde sıkça bahsedilen Alman disiplini ya da kusursuzu hedefleyen mühendisliğinin arkasında Schopenhauer felsefesi vardır.

Benzer şekilde, Alman toplumunun, endüstri devrimindeki başarısının felsefi arka planında Schopenhauer olduğunu söyleyebiliriz. Felsefi yönlendirmeleri, Almanların, Dünya Savaşı sonrası, hızla toparlanmalarında da etkili olmuştur.

Kısacası Alman felsefesinin kusursuzluk ve disiplin tutkusu Schopenhauer ile doğrudan ilişkilidir. Bu nedenle, Frankfurt’ta, buldukları her yere Schopenhauer’un heykelini dikerler, ona sahip çıkarlar.

Schopenhauer’a göre, insan hayatının ilk dönemi beyhude geçer. Kendini, yaşamı anlamaya çalışır. Bu boşa geçen zamanda, sıradan insan mutluluk hayallerine kapılır. Bir şeylere sahip olarak tatmin ve mutlu olacağını zanneder.

Çoğu insan, hayatının ilk dönemini sonu gelmeyen bir arayışla geçirir. Yaşamın, acı ve mutsuzluk sunduğunu, bir tasarımdan ibaret olduğunu göremez.

İnsan ancak, hayatının ikinci döneminde (second life) uyanışa geçebilir. Vaat edilen mutluluğun, bir illüzyon olduğunu fark eder. Dünyalara sahip olsa da, hayalini kurduğu tatmin duygusuna bir türlü ulaşamayacağını anlar.

Schopenhauer, sıradan insanların beyhude geçen ilk dönemleri ile ilgilenmez. Ona göre bu kişilerin onu ve derin felsefesini anlamalarının imkânı yoktur.

Filozofun yaşamı, birinci ve ikinci dönem olarak kategorize etmesini, bir benzetme ile açıklayabiliriz; yaşamının birinci döneminde olan hayali bir kişinin, tek başına bir odada oturduğunu düşünelim. Birden kapı çalınır. Tak tak tak... Henüz hayatı anlamamış bu kişi, kapıdan gelen sesi duyunca heyecanlanır. Acaba hayat ona ne sürprizler hazırlamıştır? Kapının önünde, hangi mucizeler, mutluluklar onu beklemektedir! Kapıya sevinçle koşar... Kapıyı açtığında ise, onu bekleyen sadece hayal kırıklığıdır. Mutluluk hayali ile bir şey yapsa da bir türlü kendini tatmin olmuş hissedemez.

Aynı kişi, hayatının ikinci dönemini yaşarken, kapısı tekrar çalınır. Bu defa akıllanmıştır, heyecanla kapıya koşturmaz. Çünkü bilir ki vaat ettiği mutluluğu kimseye sunmaz hayat. Kapıya gider ve şöyle seslenir: “Yine ne var?”

Eski Yunan’dan günümüze pek çok filozof, Schopenhauer gibi, kişilerin second life (ikinci hayat) olarak belirttiğimiz dönemi ile ilgilenir. Çünkü insan ancak hazır olduğu düşüncelerle karşılaşır. İlk döneminde, kendini, hayatı tanımaya çalışan insan, hayata olmadık bir anlamlar yükleyebilir. Derin düşünce için henüz hazır değildir.

Elbet bir gün gelir ve kuralına göre davranmış olsa da, hayatında sahip olduklarına kendini yabancı hisseder. Ruhunun derinlerine itmeye çalıştığı acısı ile baş başa kalır.

İnsan, büyüyerek aile bağlarından uzaklaşır. Özgürlüğünü kazandıkça, kendini yalnız, soyutlanmış, çaresiz hisseder. Bu “baş dönmesi ya da bulantı” halinden kurtulabilmek için kendini güvende hissedeceği bağlar kurmaya gayret eder. Zenginleşmek, şöhretli, güçlü, statü sahibi olmak ister. Bu çabalar, kişinin yaşamındaki ilk döneminde, farkındalığın düşük olduğu zamanlarda gerçekleşir.

Nietzsche’ye göre, öğretmeni Schopenhauer’un işaret ettiği bu beyhude geçen ilk dönem, uygarlığın geri gelmesine sebep olur. Tanrı, öldüğü ya da hiç var olmadığı veya bizimle ilgilenmediği için, kendi içinde ilahi bir yaşam amacı ya da mutluluk arayan insanlar, yıllarca bu karanlık tünelden çıkamazlar. Bu durum büyük bir zaman kaybına neden olur. İnsanlığın ilerlemesinin önünde engel oluşturur. İnsan, kendi kaderi ile yani özgürlüğü ile (hayatını inşa etme sorumluluğu) baş başadır.

Nietzsche, Schopenhauer’un kaldığı yerden devam eder ve uygarlığın gelişmesi için “güç istenci” adlı teorisini ortaya koyar. İnsan, bebeklikten itibaren güce ulaşmak ister. Tüm yaptıklarımızın arkasında, gücü istemek vardır. Birey, yaşamda kendini gerçekleştirebilmek için, kendisinde var olan bu kaynağa yönelmelidir.

Ancak toplumun beklentileri, ahlak yasaları veya bireyin önündeki mutluluk gibi sahte amaçlar, kendisini gerçekleştirmesini engeller. Üst insana yakışacak şekilde, ulvi amaçlara yönelemez. Oysa kişi, kaderini yaratma gücünü kendinde görerek, büyük işler başarmayı hedeflemelidir. Uygarlığın gelişimine hizmet etmelidir. Böylece, yaşamının ilk yarısında bocalayan sıradan insanlar, kahraman olma yolunda ilerleyecektir.

Nietzsche’nin hayaline göre, insanın gücü talep ettiğini gören ve güç istenci üzerinden kurulacak yeni ahlak yasası ile yaşamda herkes, en kısa sürede, insanlığa katkı verecek şekilde, yapılmaya değer konulara yönelecektir.

Nietzsche, hayatın ilk döneminde sıkışıp kalan ve bir türlü ikinci döneme geçemeyen sıradan insanları, birer “rahatlık dini” mensubu olarak görür.

Ona göre, toplumun, dinin, ahlakın yapay amaçlarına hizmet edecek şekilde yaşayan insan, sıradanlaşır. Orijinal olarak geldikleri dünyada, hızla kopyaya dönüşürler. Bu insanlar, küçük şeylerle mutlu olan ve birbirini, ne kadar mutlu olduklarına inandırmaya çalışan zavallılardır.

Evlerine geldiklerinde, önemsiz meseleleri, çok önemliymiş gibi birbirlerine anlatırlar. Ne kadar şanslı ve mutlu olduklarını tekrarlayarak “mış” gibi yaşarlar. Aslında önemsiz olan konularda, hep kazançlı çıktıklarını iddia ederek, diğer sıradan insanlardan çok daha şanslı olduklarına inanırlar. (Bir ev satın aldıktan sonra, evlerin fiyatının arttığından bahseden insan gibi.)

Temel beklentileri rahatlıktır. Sıradanlıklarının içinde boğulduklarını görmezler. Günler birbirinin tekrarı gibidir. İçsel dünyalarında iyi hissetmediklerini ya da kendilerini yaşamamaktan kaynaklı varoluşsal suçluluk duygularını görmezden gelirler. Küçük şeylerle oyalanır, insanlığın gelişimiyle ilgilenmez, büyük başarılar elde etmeyi hedeflemezler. Onlar, rahatlık dininin birer mensubudurlar. Temel öncelikleri, güvenli, rahat bir hayattır.

Yüksek ideallere, hayatlarında yer yoktur. Sıradan, iç sıkıcı yaşamlarında, küçük endişelerle yaşarlar. Böylece, Nietzsche’nin, rahatlık dini olarak kavramlaştırdığı düşünceyi içselleştirirler.

Schopenhauer felsefesi ile karşılaşmak, hiç şüphe yok ki bireyin düşünce dünyasında geri dönülmez bir değişim yaratır. Onun derin ve çok yönlü düşünceleri, değer ve inanç dünyamıza nüfuz eder. Schopenhauer okumaları yapan çoğu insanda, öncesi/sonrası olarak nitelendirebileceğimiz anlamlı bir değişim söz konusu olur.

Friedrich Nietzsche, Schopenhauer ile karşılaşmasını, düşünce hayatının başlangıcı olarak kabul eder. Benzer etki Thomas Mann için de geçerlidir. Schopenhauer felsefesinin gölgeleri, Mann’ın yapıtlarında kendini gösterir. Kendisine Nobel Edebiyat Ödülü getirmesinde önemli role sahip olan Buddenbrook Ailesi adlı başyapıtında bu etki açıkça görülür.

Schopenhauer ile karşılaşmanın dönüştürücü gücü, Irvin Yalom’un Schopenhauer Cure adlı kitabında da karşımıza çıkar. Kitapta geçen “Philip” adlı karakter, bir seks bağımlısıdır ve hastalıklı durumundan, Schopenhauer felsefesi ile kurtulur.

Özetle, filozofun, bireyin düşünce dünyasında yarattığı olumlu değişimi dikkate aldığımızda, bir tür “Schopenhauer Tedavisi”nin varlığından söz edebiliriz.

Karamsar olduğu söylense de, Schopenhauer’un düşünceleri, gündelik hayatta bireyin daha coşkulu olmasına, canlılık kazanmasına, iyileşmesine destek olur. Feragat ve merhamet gibi erdemlerin üstünde yükselen bu felsefe, bireyin üstün insan olarak, kayda değer bir hayata imza atmasında, güçlü bir motivasyonel etkiye sahiptir.

Schopenhauer felsefesini incelerken, düşünce dünyasına armağan ettiği “kirpi mesafesi” metaforuna değinmeden edemeyiz. Ona göre, insanlar ilişkilerinde kirpilere benzer.

İki kirpi, soğuk havada (hayatın zorluklarını anlatan metafor), üşümemek için birbirine yaklaşır. Böylece soğuktan korunabilirler. Ancak kirpilerin dikenleri birbirine batmaya başlar ve derileri kanar. Bu acı ile kirpiler uzaklaşır. Böylece soğuktan en fazla korunabilecekleri ve derilerini en az acıtacak bir mesafe kadar tekrar yakınlaşırlar.

Schopenhauer’a göre, sıradan insanlar, ilişkilerinde, kirpilere benzer şekilde uzaklaşıp, yakınlaşırlar. Hayatın zorluklarından kaçınmak için yakınlaştıklarında, birbirlerine zarar verirler. Nihayet optimal bir seviyede iletişimde kalabilirler.

Bu noktada önemli olan, Schopenhauer’un bu metaforu, sıradan insanlar üzerinden açıklamasıdır. Çünkü ona göre, ancak ve ancak sıradan insanlar kirpilere benzerler; hayatın zorluklarından ve acıdan kaçmak için hareket ederler.

Oysa filozofun odağına aldığı üstün insan, ne acıdan ne de zorluktan kaçar. Yaşamak için, bir diğerine sığınan kirpiler gibi davranmaz, kimsenin sıcaklığına ihtiyaç duymaz. Yalnızlığı da, acıyı da kabul eder. Bu duyguların üstüne gider ve ulvi amaçlara yönelerek, kahramanca bir hayat seçer.

16 Arthur Schopenhauer, Yaşam Bilgeliği Üzerine Aforizmalar, Çev. Mustafa Tüzel, İş Bankası Kültür Yayınları

Schopenhauer felsefesinin derinliği: Platon’un mağarası, Kant’ın fenomenleri, idealizm, aşk ve kadınlar

“Büyük buluş Schopenhauer idi. Onun dünya hakkındaki karanlık tablosunu tamamen tasvip ediyorum.”

– Carl Gustav Jung

Schopenhauer felsefesinin inşasında üç önemli isim ön plana çıkar.

Yaşamın, kozmik iradenin yönetiminde olduğunu, hepimize roller verdiğini, sürekliliğini sağlamak için de mutluluk vaadini kullanarak acıya neden olduğunu düşünen Schopenhauer için, Platon’un mağara metaforu ayrı bir öneme sahiptir.

Platon’un mağarasının girişinde biri oturmaktadır. Arkası mağaranın girişine dönüktür. Yüzü mağaraya bakmaktadır ve arkasından güneş yükselir. Güneş ışığı, kişinin sırtına vurur. Böylece, önüne kendi gölgesi düşer. Gölgesine bakan bu insan, gerçeği değil, gölgeyi görmektedir.

Ancak arkasını dönerek, mağaranın girişinde durduğunda güneşle karşılaşır. Uzun süre, gölgeye bakan kişinin, güneşle ilk temasında gözleri acır. Güneş, gerçeği temsil eder, kendi gölgesindeki kişinin (gerçeği göremeyen) güneşle göz göze gelmesi gerçekle tanışmasıdır. Gözlerini kırpar, çünkü gerçekler acıtır.

İşte, Schopenhauer felsefesinde, acının, tek gerçek olduğu düşüncesinin temeli, Platon’un mağarasındaki insanın güneşi görerek gözünü kırpmasında kendini gösterir.

Schopenhauer için bir diğer önemli kişi Descartes’tır.

“Düşünüyorum, öyleyse varım” derken, düşünmenin erdem olduğundan bahsetmez Descartes. Ancak bu deyimden yola çıkan, düşünme eyleminin, özgürlüğü simgelediğine yönelik yaygın ve hatalı bir görüş söz konusudur.

Oysa Descartes, “Düşünüyorum, öyleyse varım” ile keskin bir şüpheciliği işaret eder. Etrafımızda gördüğümüz her şey, algıladığımız gibi olmayabilir. Birer yansımadan ibarettir belki de. Bu noktada, bizim varlığımızı kanıtlayan tek şey, yanlış düşünüyor olsak da, düşünüyor olmamızdır.

Etrafımız, gerçek olmayabilir, var olmayabilir. Tüm bu yansıma dünyasında, insanın güvenebileceği tek gerçek düşünüyor olmasıdır. Schopenhauer felsefesinde, gördüklerimizin arkasında saklanan gerçek gücü, yani kozmik iradeyi göremiyor olmamızı, Descartes’ın şüpheciliği ile açıklayabiliriz. Ancak böylesi bir şüphecilikle bakarsak, hayatın bir tasarım olduğunu görebilir ve Schopenhauer’un düşüncelerine hak verebiliriz.

Benzer şekilde, Kant’ın fenomenleri düşüncesi de, Schopenhauer’un yoluna ışık tutar. Schopenhauer, kendini, Kant’ı en iyi anlayan kişi olarak görür.

Kant’a göre, Descartes haklıdır; insanın düşünebilmesi varlığını kanıtlar. Ancak kâinatın boşluğunu ve Tanrı’yı düşünemeyiz. Aklın sınırları vardır. Schopenhauer’un etkisi altında kaldığı Kant’ın fenomenlerine göre, kişi, etrafındaki şeyleri, aklında var olan segmentlere göre algılar.

Mesela, bir arabaya bakan kişi, aklında öncesinde var olan araba imgesine göre bu nesneyi algılayacaktır. Bir çikolataya bakan kişi, öncesinde aklında var olan çikolata imgesine göre nesneyi değerlendirecektir. Kant’a göre, etrafımızı, birbirimizden farklı algılarız. Zihnimizde var olan fenomenler, devreye girmesi sonrası kendi gerçekliğimizi yaratırız.

Günümüz pazarlama anlayışı da, özü itibariyle zihinlerde fenomen inşa etme becerisidir. Bir arabaya baktığımızda aklımıza “güvenlik” geliyorsa, o aracın pazarlama süreci, zihinlerde güvenlik fenomeni oluşturmaya yönelik bir faaliyet içindedir. Böylece zihnimizdeki fenomen, o arabayla ilgili “güvenlik” kavramı ile eşleşmiştir. Başka bir araca baktığımızda aklımıza “performans” geliyorsa, o aracın pazarlama faaliyetlerinin, zihinlerde performans fenomeni oluşturmaya yönelik olduğunu söyleyebiliriz.

Platon, Descartes ve Kant ile zenginleşen Schopenhauer felsefesi, onu idealizmin bir parçası haline dönüştürür. İdealizm, bilgide düşünceyi temel alır. Varlığı, insan düşüncesinin oluşturduğunu kabul eder.

İdealizm temsilcisi olarak düşünce tarihinde yerini alan Schopenhauer, sıradan insanların gerçeği, acıyı, mutluluğun imkânsızlığını, kör iradenin hüküm sürdüğünü göremediğini düşünür. Hayatın acıdan ibaret olduğu gerçeğini kabul eden üstün insanın ise, kozmik iradeye karşı bayrak açarak, insanlığa katkı sunacak bir kahramanlık yolculuğuna çıkabileceğini ifade eder.

Bu anlamda, Schopenhauer’u, rasyonel felsefenin karşısında görebiliriz. İdealizm ile rasyonel felsefe arasındaki fark, bir dönem arkadaş olan Schopenhauer ile Goethe arasında geçen yaşanmış bir diyalogda da karşımıza çıkar.

Bir gün Goethe ile Schopenhauer bir odada oturur ve Schopenhauer, pencereyi göstererek “Dışarıya bak, pencerenin arkasındaki güneşi görüyor musun?” diye seslenir. Sonra “Şimdi de bana bak” diyerek gözlerini kapatır Schopenhauer. Arkasından da ekler: “Şimdi güneş yok.”

Bunun karşısında Goethe’nin cevabı ise şöyledir: “Gözlerini kapatsan da güneş orada olmaya devam ediyor.”

İşte felsefe tarihindeki bu örnek, Goethe’nin yakın olduğu rasyonel düşüncenin “Dünya bizden bağımsız olarak var” meselesine işaret ederken, Schopenhauer’un temsilcisi olduğu idealizm fikrinin “Dünya bir tasarımdır” ayrımını gözler önüne sermektedir.

Schopenhauer’un çok zor bir karaktere sahip olması, bir tür kibir abidesini anımsatmasına rağmen Goethe onunla bir süre arkadaşlık yapabilmiştir. Goethe’nin yakın çevresi, bu duruma anlam veremese de, Goethe, Schopenhauer’un sıra dışı kişiliğinin arkasında bir dehanın olduğunun farkındadır.

Schopenhauer felsefesinin oluşumunda bir diğer önemli isim George Berkeley’dir. Berkeley’in “Var olmak algılanmaktır” fikri etrafında olgunlaştırdığı yaklaşımı, Schopenhauer’u derinden etkilemiştir.

Bir kır bahçesinde yürüdüğünüzü hayal edin ve sağda köşede bir gül olsun. Eğer biz o gülü ve güzelliğini görmüyorsak, o gülün ve güzelliğinin de bir anlamı kalmaz.

Anlam, algılanmak ile vücut bulur. Bu durum bireysel hayatlarımızda da geçerli olabilir. Yakın ilişki içinde anlaşılabilme umudumuz tükendiyse, o ilişki içindeki varlığımız da son bulur. Dünyanın en nadide eserleri halen toprak altındaysa, onların varlığının da bir anlamı yoktur. “Var olmak, algılanmaktır” düşüncesini, günümüz modern insanına ayna tutan bir gerçek olarak düşünebiliriz.

Dünyanın bir tasarım olduğu ya da kozmik irade gibi düşünce tarihinde devrim yaratan yaklaşımlarını oluşturmada, Platon, Descartes, Kant ve George Berkeley’in, Schopenhauer’a rehberlik ettiğini söyleyebiliriz.

Filozof bu referanslar ile gördüğümüz hayat tasarımının arkasında, Tanrısal bir irade olarak “kozmik güç”ün varlığını işaret eden düşüncesini zenginleştirme imkânı bulmuştur.

Gelelim Schopenhauer felsefesinde aşk konusuna...

Ona göre, sonsuz aşk diye bir şey yoktur. Aşkı, varlığa karşı duyulan bomboş bir şehvet olarak yorumlar Schopenhauer. Bildiğimiz anlamda aşk, gerçek değildir. Fazla çikolata yemekten farkı yoktur. Gelip geçici bir duygudur. Kimse, sürekli “âşık olma” hali ile yaşayamaz.

Bu duygu, insan hayatının sadece kısıtlı bir döneminde kendini gösterir. Âşık olan sıradan kişi, hayatının sonuna kadar bu güzel duygu ile yaşayacağını düşünür. Hep bulutların üstünde yürüyecektir, önünden geçtiği kaldırımların anlamı sonsuza kadar değişmiştir. Hayat, tüm canlılığı ile önünde parlamaktadır. Yeniden dünyaya geldiğini hisseden bu kişi, nihayet hayatın mucizesi ile tanıştığını düşünmektedir. Oysa Schopenhauer felsefesinde aşk, bir oyuncaktır. Bir illüzyondur. Sahtelik içerir. Gelir, bir dönem bizi kontrol eder ve havalanan bir kuşun gökyüzünde kaybolması gibi, geldiği hızla bizi terk eder.

Bu oyuncak, Tanrısal güç olan “kozmik irade” tarafından sıradan insana verilir. Kişi, hormonlarının zirve yaptığı dönemde, birdenbire âşık olur. Daha doğrusu âşık olduğunu zanneder. Âşık olduğu kişi ile birlikte olmazsa, yaşayamayacağını düşünür. “O bensiz yapamaz” ya da “Ben onsuz yapamam” sendromu başlar. Sürekli aşkını hayal eder, mutluluk rüyalarına kendini kaptırır.

Gerçekte bu durum, kozmik iradenin sıradan insana basit bir oyunudur. Kişiyi, gençliğinin baharında aşk duygusu ile tanıştıran kozmik iradedir. Böylece insanlar, birbirlerine yakınlaşmaya başlar. Cinsel yakınlık dürtüsü harekete geçer, arzu duygusu oluşur ve nihayet sıradan insanların çocukları olur. Böylece, tam da kozmik iradenin görmek istediği gibi “türün devamı” sağlanmış olur.

Ancak bir gün gelir ve yaygın trajedi yaşanır; insanlar, büyük bir hayal kırıklığı içinde aşklarının bittiğine şahit olurlar. Daha dün, onsuz yaşayamam diyenlerin kalplerindeki aşk yok olmuştur. Herkes kendi yoluna gitmiştir.

Çünkü kozmik irade, istediğini aldıktan sonra, verdiği aşk oyuncağını geri almasını bilir. Aşk kadar mucizevi bir duyguyu, tatmini, mutluluğu, insana bahşetmez.

Yaşam, aşkın güzelliğinin sonsuza kadar devam ettiği bir yer değildir ne yazık ki... Sadece bir süreliğine hissedilebilen, gelip geçici bir yanılsamadır. Böylesine muhteşem bir duyguyu, bir ömür hissedecek kadar tatlı bir hayat yoktur karşımızda. Bu nedenle aşk, türün iradesinin bir oyuncağıdır.

Schopenhauer’a göre aşkın gerisinde sadece acı çekmek vardır. İnsan acıdan kurtulamaz. Yaşamın sürekliliği için acılar tekrar tekrar yaşanır. Kişi, tekrar âşık olmanın umuduyla, bir rüya içinde yaşamaya devam eder. Yeni umutlara sürüklenirken, kozmik iradeye hizmet eden bir piyon olduğunu fark edemez.

“Bir erkekle bir kadın arasında aşk yoksa, bu onların birleşmesinden ortaya ancak kötü biçimlenmiş, mutsuz, kendi içinde uyumdan yoksun bir varlığın çıkacağına işarettir.”18

Schopenhauer felsefesinde, kadınların önemi büyüktür. Doğurganlık özellikleri nedeniyle ayrıcalıklı bir konuma sahiptirler. Kozmik iradenin şövalyeleri kadınlardır. Amacına ulaşmasında, ona yardımcı olan en büyük gücü temsil ederler.

Filozofa göre kadınlar, insanlık türünün geleceğini, erkeklerden daha fazla düşünürler. İnsanları bekleyen gelecek hakkında kaygı ve endişeleri yüksektir.

Uzak bir coğrafyada, türün karşılaştığı bir felaket haberi karşısında, daha fazla hüzünlenirler. Doğurgan olmaları, soyun devamını önemsemelerine neden olur. Bu düşünce, onları farklı kılan evrensel bir değerdir.

“Her şeyden önce, erkeğin doğası gereği aşkta vefasızlığa, kadının ise sürekli sadakate eğilimli olduğu gerçeği bu incelemeye girer. Erkeğin aşkı, doyum bulduğu andan itibaren belirgin bir biçimde azalır. Hemen hemen bütün öteki kadınlar onu, sahip olmuş olduğu kadından daha fazla çekerler: Erkek değişiklik özler. Kadının aşkı ise özellikle o andan sonra artmaya başlar. Bu, türü koruyup onun varlığını sürdürmeye, bu bakımdan da daha fazla çoğalmaya yönelik doğanın amacının bir sonucudur. Bildiğimiz gibi erkek kendisine yeterince kadın sunulduğu takdirde kolayca yılda yüz çocuk meydana getirebilir; kadın ise, istediği kadar çok erkeğe sahip olsun, ikiz ihtimalini hesaba katmazsak, yılda sadece bir çocuk dünyaya getirebilir. Bu nedenle erkeğin gözü hep başka kadınlardadır; kadın ise buna karşılık bir tek erkeğe sımsıkı sarılır. Çünkü doğa onu içgüdüleri gereği ve hiç düşünmeden, gelecekteki doğumun besleyicisi ve koruyucusunu yanında tutup korumaya sürükler. Bundan ötürü erkeğin eşine sadakati yapaydır, kadınınki doğaldır; dolayısıyla da kadının ihaneti, nesnel olarak, sonuçları bakımından olduğu kadar, öznel olarak doğaya aykırılığı bakımından da erkeğinkinden çok daha az bağışlanabilir bir ihanettir.”19

Televizyonun karşısında haberleri izleyen bir kadın ile bir erkeği düşünelim. Haberlerde geçen bir facianın görüntüleri karşısında erkek tepkisiz kalabilir. Ancak aynı haberi izleyen kadın, bu olumsuz görüntülerden duygusal anlamda daha fazla etkilenir. Gözleri dolabilir. Tepki vermek, yaşananları durdurmak ister. Bu özellikleri, kadınları cesur kılar.

Haksızlık karşısında, daha fazla ses çıkarabilirler. Cesur konuşmaların ya da eylemlerin içinde olabilirler. Varoluşları, türün devamını düşünmek, kollamak yönündedir. Elbette bu evrensel özellik, onları cesur olduğu kadar kırılgan da yapar.

Schopenhauer’a göre bir kadın, bazen, yanındaki erkekten daha fazla insan türünün devamını düşünür. Böylece ilişkilerinde yaşadığı problemler karşısında güçlü davranabilir. Yakın bir zamanda ayrılık yaşayan bir çifti gözlemlediğimizde, ilişkisi biten kadının çok daha kısa sürede kendini topladığına ve yeni hayatına odaklandığına şahit olabiliriz. “Güçlü” görünen erkeğin ise, yıkımı daha ağır olabilir. Yaşamak için tekrar gücünü toplaması, kadına göre zaman alabilir.

18 Arthur Schopenhauer, Hayatın Anlamı, Çev. Ahmet Aydoğan, Say Yayıncılık

19 Arthur Schopenhauer, Aşkın Metafiziği, Çev. Veysel Atayman, Bordo Siyah Yayınları

Schopenhauer felsefesi bakımından ruhsal acılarımızı aşmanın akılcı yolları

“Genç Schopenhauer’u ilginç bir delikanlı olarak tanıdım. Keskin zekâlı ve inatçı; onu çok akıllı buluyorum.”

– Johann Wolfgang von Goethe

Schopenhauer’un zengin düşünce dünyasını özetlemek gerekirse; aramızdaki tek bağ, acı kardeşliğidir. Acı kardeşliği dışında, ne coğrafya, ne ırk, ne de kültür sahici bir bağdır. Özünde her insan, yapayalnız kaldığı içsel dünyasında, bir türlü mutlu, tatmin olamadığı için acı çekmektedir. Bu nedenle hepimiz, birbirimizin acı kardeşiyizdir.

Birbirimize hitabımız “Acı çeken yoldaşım” şeklinde olmalıdır. İnsanların yaşadığı derin hayal kırıklıklarını ve tüm canlıların hissettiği acıyı fark etmemiz, etrafımıza empati ile yaklaşmamızı gerektirir.

Sistem, bir kör iradedir. Yani o da neyi neden yaptığını bilmez. Tek istediği, yaşamın ve türlerin devamını sağlamaktır. Amaçsızca bunu yerine getirir.

Hayat, gereksinimler kısırdöngüsüdür. Her şey sıkıcı bir şekilde tekrar eder. Sıradan insan, yapılmaya değer şeylere ve ulvi bir hayata yönelmediği için bu kısırdöngülerin içinde sıkışır; yemek yer, sonra tekrar acıkır, dinlenir, sonra tekrar yorulur, yeni arzulara kendini kaptırır, tekrar benzer hayal kırıklıkları yaşar. Hayatını, bu tür sıkıcı etkinlik ve düşünceler belirler. Önemli meselelerden ziyade, rutinlerini önceliklendirir.

Çıkış, elbette feragat etmektir.

Neye sahip olursa olsun, hayal ettiği tatmine ulaşamayacağından emin olan insan, arzu etmenin, daha fazla acıdan başka bir şey getirmediğinin bilincindedir. İstemenin, hayatta bir karşılığı olmadığını gören akıllı kişi, artık feragat etmelidir.

Feragat eden, mutlu olmayı hayal etmeyen, isteme dünyasından uzak duran insan, içgüdülerinin tutsağı olmaktan kendini kurtarabilecektir. Bu, kozmik iradenin oyunundan çıkabilmesinin tek yoludur.

Feragat edebilenler, acılar dünyasında, bir nebze de olsa kendilerini koruyabilirler. Yaşamın özünde sürekli acı olduğunu gören ve bunu kabul eden kişi, nihayet sıradanlık tuzağından kendini kurtarabilir. Böylece üst insan olma yolunda büyük bir adım atmış olur.

Feragat eden üstün insan, küçük meselelerin içinde mutluluk kovalamanın boş bir çabadan ibaret olduğunu bilir. Sıradan insanın, acılar içinde olduğunun, ancak zayıf karakterinden ötürü bu acıyı görmemezliğe geldiğinin ve kendini kandırmaya çalıştığının farkındadır. Gerçek ile yüzleşecek cesaretten yoksun olmayı en büyük zayıflık olarak kabul eder.

Bu noktadan sonra, başka bir erdem olan “merhamet” kendini göstermelidir. Üstün insan (über mensch), en yüce değer olan merhameti sahiplenmelidir. Etrafındaki herkesin, her canlının, acı çektiğini görür ve merhamet eder.

Hayatının sonuna kadar, diğer canlılara en az zararı olacak şekilde yaşamalıdır. Zaman-mekân sıkışıklığı içinde kalmış insan, dar bir eşikten hayata bakar. Bazı şeyleri göremez; odanın içindeki onlarca canlıdan habersizdir mesela. Çünkü göremez. Ya da bazı sesleri duyamaz. Bu sınırlandırılmış eşik, insanı ister istemez etrafındaki canlılara zarar verebilecek bir potansiyele sürükler. Bu nedenle üstün insan, başka canlılara zarar verip vermediğini sürekli düşünmeli, etrafına bu gözle bakmalı, temkinli hareket etmelidir. Doğaya, bitkilere, hayvanlara, insanlara merhamet duygusu ile yaklaşmalı ve onları kucaklamalıdır. Kendisini, başkalarının yerine koymasını sağlayan güçlü empati yeteneği, ona rehberlik edebilecek yegâne özelliğidir.

Schopenhauer, merhamet duygusunun öneminin altını çizmek için, yaşamının sonuna dek, “Kimseye acı verme, edebildiğin kadar yardım et” sözünü tekrarlamıştır. Zaten dünyaya fırlatılmış canlıların tümü, derin acılar içindedir. Üstün insan, kozmik iradeye bayrak açacak şekilde, merhamet duygusunu yanına alır ve gücü yettiğince diğer canlılara destek olmaya çalışır. Bu yardımlaşma, kahramanca bir hayata işaret eder. İnsan, evrensel değeri olan yardımlaşmayı ne kadar çok deneyimlerse, yani kendisi dışındaki canlılara katkılarda bulunursa, o kadar çok yaşamla kendini bir bütün hisseder.

Yardımlaşan insan, hayata katkıda bulunma konusunda inisiyatif alabilen, karakteri güçlü bireydir. Ancak böylece yaşamın bizzat kendisine ait olur. Yabancılaşma duygusu yaşamaz. Katkı sunmayanlar ise, bu evrensel değeri yaşayamazlar. Kendilerini hayata ait hissedemezler. Sanki hayat bir yerde akıp gitmektedir, o dışarıda kalmıştır. Zaman anlamsızca akarken, kişi, yaşadığını bir türlü hissedemez.

Schopenhauer’a göre sıradan insan, sürekli kendiyle, mutluluk hayalleriyle meşgul olur. Ben hayata ne katarım değil, ben hayattan ne alırım diye düşünen bir bencile dönüşür. Katlanarak artan acıların içine çekilirken, kozmik iradenin sebep olduğu, diğer canlıların yaşadığı acılara da seyirci kalır. Böylece kör iradeye hizmet eder.

Üstün insan ise, edilgen değildir. Hayatta etkin bir tutum sergiler. Katkı sağlar, yapabileceği ne varsa ortaya koyar. Önce istemeler dünyasından feragat eder, arkasından tüm gücünü, merhametle kendi dışındaki dünyaya, canlılara yardım etmek için kullanır.

Yüksek idealleri sahiplenir. İnsanlığa değer katabilecek anlamlı üretimlere odaklanır. Küçük, gündelik sorunlarla meşgul olmaz. Yeteneklerini, yapabileceğinin en iyisine yönlendirir. Kusursuz olmayı amaçlar. Varlığı, türün gelişimi için önemlidir. Kendini değil, dış dünyaya sunabileceği katkıları önceliklendirir.

Bilir ki hayvanların da duyguları vardır. Haklarına saygı gösterir. Onların acılarına seyirci kalmaz. Haksızlık, zulüm karşısında suskun kalmaz. Onlar için elinden ne geliyorsa yapar. Mümkün olduğu kadar çok destek olur.

Feragat, merhamet ve yardımlaşma gibi yüksek erdemleri içselleştiren, diğer canlılara kayda değer katkılarda bulunan ve hayatı boyunca ulvi amaçlara yönelen üstün insan, öz-aşkın olmayı deneyimler. Böylece, hayatına eşsiz bir yaşam tecrübesini katabilen nadir insanlar sınıfına yükselir.

Bu deneyim, bireyin kendi kabuğundan çıkması ve kendi dışındaki dünyaya katkıda bulunmasını içerir. Böylece kısırdöngülerden ve onu bir tutsağa dönüştürebilecek içgüdülerinden özgürleşir. Başka hayatlara, yaşama, anlamlı katkılar sunan üstün insana dönüşür. Ruhunun acıları hafifler, şifa ile tanışır.

Üstün insan, sıradanlığın küçük dünyasından kurtulur. O, dış dünyaya bakmaktadır. Hayata dair tutku hissedebileceği geniş ilgileri vardır. Böylece kendi varlığından uzaklaşır. Sıkıcı varlığını, kısırdöngüleri unuttukça, kendini daha iyi hisseder. Önemli olan, kendini ve zamanı unutturacak kadar anlamlı bir yolculukta olmasıdır.

İnsan ancak, zamanı hatırlamadığı anlarda kendini iyi hissedebilir. Bu nedenle, varlığını, zamanı ona unutturabilecek değerli bir alanda inşa etmelidir. Schopenhauer’un deyimi ile söylerse: “Eğlendiğimizde değil, sıkıldığımızda zamanın farkına varırız. Hayatımızın en mutlu anı, onun (varlığımızın) en az farkına vardığımız andır.”

Schopenhauer’a göre, varlığımızın en az farkına varmamızı sağlayabilecek üstün ideallere yönelmeliyiz. Ancak kendinden uzaklaşan insan, varoluşsal sıkıcılıktan uzaklaşabilir. Böylesi bir düşünce seviyesine de, ancak kendi dışındaki dünyaya, anlamlı bir hayata kucak açan kişi ulaşabilir.

Yaşamda tutkusunu rehber edinmiş herhangi birini gözlemlediğimizde, kendisinden uzaklaşarak iyi olma haline ulaştığını görebiliriz. Yaptığı bir işin değerli olduğuna inanan insan, saatlerin nasıl geçtiğini anlamaz. Sıkılmaya vakti yoktur. Tutku ile hayata yönelmiş ve evrenin bir parçası olabilmiştir. Böylece gerçekten yaşadığını, var olduğunu hissetmektedir. Yaşama sunduğu katkı sayesinde, evrenle bir bütün olabilmiştir.

Kısacası, üstün insan, dünyasından sıyrılabilen, katkıya yönelen, “yaşayan” kişiyi temsil ederken, sıradan insan, kendi kabuğunda kalmış, anlamsız hayatını gerçeklik bağı olmayan arzularla doldurmuş ve her seferinde daha fazla acı ile kucaklaşan, yaşama cesareti olmayan “seyreden” insanı temsil eder.

Schopenhauer felsefesinin can alıcı noktalarını üç başlıkta özetleyebiliriz:

Ona göre, akıllı kişi, zevkin peşinde koşmaz. Çünkü hazlar, insana uçucu mutluluklar yaşatır. Devamında, tekrar tatminsizlikle buluşur kişi. Üst insanın odağında, hayattan zevk almanın yerine, acısızlığın peşinden koşmak vardır. İnsan ne yaparsa en az acıyla karşılaşır? Elbette, mutluluk beklentisi ile kozmik iradenin önüne serdiği yarışlara dahil olmayarak...

Mutlu olmayı istemek, Schopenhauer’a göre mutsuzlukla harmanlanmanın önkoşuludur. Mutsuz olmamak için yapılması gereken en iyi şey, onu hiç istememektir. Hayattan beklentisi düşük olanlar, acılar dünyasından bir nebze de olsa kendilerini çekebilirler.

Üstün insan, sıradan insanların “kandırılmış” kitleler olduklarını, her ne kadar tersini iddia etseler de, özgür iradeye sahip olmadıklarını bilir. Bu nedenle yargı gücü bulunmayan bu kandırılmış kitleyi önemsememesi gerekir. Bildiği yoldan ilerlemeli, yaşamını ulvi amaçlarla donatmalı ve nihayet kahramanca bir hayat yaşamalıdır. Onu eleştiren sıradan insanları dikkate almak, dinlemek, sadece zaman kaybıdır.

Schopenhauer’un Hayatın Anlamı adlı eserinde geçen, onun felsefesini ve buraya kadarki tüm paylaştıklarımızı içeren sözleri ile sizi baş başa bırakıyorum:

“Mutlu bir hayat imkânsızdır; insanın erişebileceği en iyi, en fazla şey bütün insanlığın hayrına olacak bir işte ve bir yolda ezici talihsizliklere, bunaltıcı güçlüklere karşı mücadele eden ve her ne kadar eline sadece önemsiz bir ödül ya da hiçbir şey geçmese de sonunda bundan galip çıkan kimsenin yaşadığı gibi, kahramanca bir hayattır.”21

21 Arthur Schopenhauer, Hayatın Anlamı, Çev. Ahmet Aydoğan, Say Yayıncılık